<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<app>
  <contents>
    <presidentes>
      <item cat="7" id="207" views="0" peso="1" lang="pt" titulo="Guilherme do Carmo Pacheco" nome_abreviado="" lead="Guilherme do Carmo Pacheco nasceu no dia 17 de Maio de 1881, em Santo Ildefonso no Porto e morreu em 7 de Julho de 1978, em Vila Flor. Filho de Francisco Xavier Correia Pacheco e de Sofia Augusta Alves do Carmo. Casou, em 5 de Julho de 1912, com Palmira Amélia da Costa Morais (natural de Vila Flor) e teve dois filhos &#8211; Maria Antónia e Antero.
Formou-se em direito e exerceu a profissão de advogado em Vila Flor de cuja comarca foi delegado interino, com posse em 27 de Julho de 1917 e efetivo, com posse em 30 de Novembro de 1922 e, novamente, em 3 de Fevereiro de 1927. Desempenhou ainda um papel de relevo como diretor do Jornal de Notícias, entre 1934 e 1942, após o falecimento Aníbal de Morais, tio da sua esposa.
A determinação de Guilherme do Carmo Pacheco e o amor à causa portista foram altamente reconhecidas posteriormente à liderança deste presidente. A 1 de Novembro de 1913, os associados do clube elevaram-no a Sócio Honorário do FC Porto, o primeiro da história do emblema." texto="No cumprimento de um decreto de 14 de Fevereiro de 1907, o FC Porto procedeu à legalização do clube com a entrega, a 4 de Maio de 1912, no Governo Civil do Porto, de estatutos renovados. A importante documentação foi assinada pelo presidente Guilherme do Carmo Pacheco, o primeiro Sócio Honorário do clube.
A presidência de Guilherme do Carmo Pacheco não foi além de um ano, mas influenciou a consolidação desportiva e social do FC Porto no despertar do Século XX. O clube institucionaliza-se à imagem dos projectos e das ambições que dominaram a liderança de José Monteiro da Costa, e o depósito de estatutos em sede do Governo Civil contribuiu para a aceleração do emblema como força cada vez mais admirada na paisagem desportiva e social.
O futebol, naturalmente, reflectia a ambição portista, e sob a liderança de Guilherme do Carmo Pacheco, o universo azul e branco celebrou o triunfo na segunda edição da Taça Monteiro da Costa, troféu criado pelo FC Porto em homenagem ao antigo presidente do clube, falecido em Janeiro de 1911. 
A marca do FC Porto é crescente e, à passagem de Guilherme do Carmo Pacheco pela presidência do clube, chegou do Brasil um convite para uma deslocação ao Rio de Janeiro e realização de um jogo frente ao Botafogo. Oferta tentadora, mas a estratégia de internacionalização do FC Porto olhava, nesta altura, à importância de afirmar qualidade também na organização de eventos, como a recepção à equipa espanhola do Real Fortuna de Vigo, em Março de 1912." data_nascimento="1881-05-17" imagem="" imagem_id="0" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:16:31">
        <items_relacionados>
          <item_relacionado id_pai="207" cat="23" id="208" titulo="1911 - 1912" lead="" texto="" data_inicio="1911-09-21" data_fim="1912-06-09" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:16:48" data_item="2013-09-07" />
        </items_relacionados>
        <imagens>
          <imagem id="207" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="227" nome_imagem="5_1.jpg" descricao_imagem="Guilherme do Carmo Pacheco 5" />
          <imagem id="207" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="226" nome_imagem="4_2.jpg" descricao_imagem="Guilherme do Carmo Pacheco 4" />
          <imagem id="207" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="225" nome_imagem="3_2.jpg" descricao_imagem="Guilherme do Carmo Pacheco 3" />
          <imagem id="207" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="224" nome_imagem="2_1.jpg" descricao_imagem="Guilherme do Carmo Pacheco 2" />
          <imagem id="207" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="223" nome_imagem="1_2.jpg" descricao_imagem="Guilherme do Carmo Pacheco 1" />
        </imagens>
      </item>
      <item cat="7" id="209" views="0" peso="1" lang="pt" titulo="Joaquim Pereira da Silva" nome_abreviado="" lead="Joaquim Pereira da Silva tirou o curso de Farmácia e residiu na rua Antero Quental (antiga rua da Rainha), n.º 454. A sua farmácia foi palco de várias reuniões de sócios do FC Porto, nas duas primeiras décadas do século XX. Foi casado com Laurinda da Assunção Nogueira da Silva." texto="É com o presidente Joaquim Pereira da Silva que a urgência de uma nova centralidade azul e branca é atendida e o clube aluga, por quatro anos, o Campo da Constituição, tomando posse das instalações no dia 29 de Setembro de 1912. Inatacável acto de gestão de um líder consagrado pela honra dos troféus. O primeiro a entrar na galeria azul e branca, a Taça União do Norte, foi erguido nesta presidência. 
As insuficiências do Campo da Rainha saltavam à vista num FC Porto em espantoso desenvolvimento e a mudança para o Campo da Constituição foi a decisão certa para o cumprimento das ambições do clube. Mais espaço, melhores condições, mais investimento também, mas retorno garantido em crescimento e palmarés, sempre com o futebol a orientar os portistas na rota das conquistas.
Força perfeitamente instalada, o FC Porto posicionou-se na origem da Associação de Futebol do Porto, fundada em Agosto de 1912 em conjunto com o vizinho Leixões, clube de Matosinhos. A criação deste organismo não só favoreceu a congregação de emblemas no distrito, como potenciou o aparecimento de competição regular, nomeadamente, o Campeonato Regional, que o azul e branco dominaria de forma avassaladora ao longo das edições da prova.  
Em época de estreia (1913/1914), o circuito da nova competição passou pelo Campo da Constituição, onde o FC Porto primava pela excelência na realização de eventos. Em Janeiro e Fevereiro de 1913, o clube organizou um torneio de futebol que incluiu o Real Fortuna de Vigo, de Espanha. Depois, no mês de Abril, desfilou na Constituição o eclectismo azul e branco num grande festival desportivo encerrado com um jogo de futebol entre o FC Porto e um grupo misto inglês. 
Em Julho do mesmo ano, cintilou nas mãos dos portistas a Taça União do Norte, primeiro troféu conquistado pelo FC Porto numa prova não organizada pelo clube. Fascínio, orgulho e um forte sentido de responsabilidade marcaram a Direcção de Joaquim Pereira da Silva, ainda presidente da aposta no ténis dentro do clube." data_nascimento="" imagem="" imagem_id="0" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:18:29">
        <items_relacionados>
          <item_relacionado id_pai="209" cat="23" id="210" titulo="1912 - 1913" lead="" texto="" data_inicio="1912-06-10" data_fim="1913-06-20" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:18:55" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="209" cat="23" id="211" titulo="1913 - 1914" lead="" texto="" data_inicio="1913-06-21" data_fim="1914-06-14" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:19:49" data_item="2013-09-07" />
        </items_relacionados>
        <imagens>
          <imagem id="209" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="231" nome_imagem="2b.jpg" descricao_imagem="Joaquim Pereira da Silva 2b" />
          <imagem id="209" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="230" nome_imagem="2a.jpg" descricao_imagem="Joaquim Pereira da Silva 2a" />
          <imagem id="209" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="229" nome_imagem="1b.jpg" descricao_imagem="Joaquim Pereira da Silva 1b" />
          <imagem id="209" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="228" nome_imagem="1a.jpg" descricao_imagem="Joaquim Pereira da Silva 1a" />
        </imagens>
      </item>
      <item cat="7" id="199" views="0" peso="1" lang="pt" titulo="António Nicolau D&#39;Almeida" nome_abreviado="" lead="António Nicolau d´Almeida nasceu em 19 de Outubro de 1873, na cidade do Porto (Sé) e morreu, na mesma cidade, em 21 de Fevereiro de 1946. Filho de António Nicolau d´Almeida Junior e de Olinda Kelly d´Aguilar da Cunha Lima. Recebeu da família paterna, originária de Oliveira do Douro (Vila Nova de Gaia), as extraordinárias peculiaridades do gene nortenho, mas evidenciou muito mais a matriz inglesa, herdada da família materna. A sua mãe, Olinda Kelly d&#39;Aguilar da Cunha Lima era neta de Ana Ludovina Teixeira de Aguilar e de Waldron Kelly, personagens principais do livro &#34;Ana Kelly&#34;, editado em 2011. Seguiu, no entanto, o caminho profissional do pai &#8211; fundador da empresa A. Nicolau d&#8217;Almeida, ligada aos Armazéns Estrela sedeados no Porto &#8211;, dedicando-se ao comércio do Vinho do Porto, negócio profusamente explorado pela comunidade inglesa radicada na cidade e por toda a região do Douro.
Em 1896, com 23 anos, casou-se com Hilda Rumsey, irmã dos seus amigos Arthur, Lacy e Robert Rumsey. A sua mulher tratava-o pela alcunha de &#34;O Colosso&#34;, epíteto justificado para um atleta imponente no físico e na mente.
A evocação de António Nicolau d&#8217;Almeida é a fascinante visão do &#8216;gentleman&#8217; e do &#8216;sportsman&#8217; presentes numa proeminente personalidade moldada ao estilo inglês, mas portadora da extraordinária estirpe portuense. Casou e baptizou os filhos pela igreja anglicana, ofereceu ao Porto um clube que é património mundial de conquistas. Homem raro, destinado a um lugar elevado na história, Nicolau d&#8217;Almeida pertence aos ícones da cidade e do país, e até do Mundo, porque este FC Porto ergueu-se tão colossal como o seu criador, um soberano em ambição, uma fonte eterna de inspiração de genuínos campeões, o verbo da frase que tão bem define a identidade portista, a vencer desde 1893." texto="Fundador do clube, presidente original, António Nicolau d&#8217;Almeida traçou, em 1893, este monumental destino de conquistas, este FC Porto nascido à imagem poderosa do seu criador e rapidamente consagrado como promontório de autênticos campeões. Portuense de relação umbilical à comunidade inglesa radicada na cidade. Visionário, foi buscar a Inglaterra a paixão pelo futebol. Importou mais conhecimento sobre a modalidade e fomentou-a num tempo dominado por outras práticas desportivas, fortemente marcadas pela aristocracia da época. Quando ergueu o FC Porto, talvez não imaginasse quanto a história o viria a glorificar, mas foi esplêndido a instalar o sonho no imaginário social. Até a mais alta figura da Nação, o rei D. Carlos, lhe abençoou a obra.
Num tempo em que o futebol era &#8216;sport&#8217; raro na paisagem nacional, amplamente preenchida por aristocratas e outros ilustres personagens da sociedade inundados de influência britânica, Nicolau d&#8217;Almeida percorreu, com grande amplitude, a universalidade dessa &#8216;commonwealth&#8217; desportiva, alinhando pelo êxito em diferentes modalidades, sobretudo na natação e no remo. E revelando, também, insigne habilidade no jogo do pau, a variante portuguesa do roteiro das exaltações atléticas dessa época, em que se chutava para canto o jogo do pontapé da bola e se optava pela construção de lendas no tiro, na ginástica, na esgrima, no velocipedismo ou nas corridas de cavalos. Tudo eventos tipicamente &#8216;british&#8217;, frequentados por damas e cavalheiros e elitistas de gritante conservadorismo, não menos afectos às condutas da &#8216;high life&#8217; inglesa. Era o efeito no Século XIX, da velha aliança entre Portugal e a Inglaterra, selada em 1386 no Tratado de Windsor e entranhada até ao sangue lusitano.  
Em 1893, ano em que também participou no nascimento do Real Velo Club do Porto, António Nicolau d&#8217;Almeida apontou definitivamente ao destino da vitória, fundando o &#8216;Football Club do Porto&#8217;. O baptismo do clube à inglesa era uma inevitabilidade, desde logo pela ascendência do criador, mas também porque era comum a designação anglicista das colectividades. Acima disto, foi em Inglaterra que Nicolau d&#8217;Almeida se apaixonou pelo futebol, absorvendo o jogo até à profundidade da alma e estabelecendo, de imediato, a obstinação de o incluir no quotidiano desportivo em que exibia espantosa competitividade. Assim, a norte no país, constituía-se finalmente a sociedade perfeita para os praticantes do futebol, dispersos pelo mapa desportivo dos finais do Século XIX, muitos deles, ilustres nomes da comunidade britânica do grande Porto, como os irmãos Rumsey &#8211; Arthur, Lacy e Robert, que a partir de 1896 seriam cunhados do fundador do clube &#8211; , ou os Kendall, entre tantos outros cúmplices na vida de António Nicolau d&#8217;Almeida e dos seus nobres objectivos na construção de um bastião de futebol.
A criação de António Nicolau d&#8217;Almeida foi uma realidade empolgante vertida na Imprensa da época. A 28 de Setembro de 1893, dia de cerimónias na Casa Real e no país, pelos aniversários do rei D. Carlos e da rainha D. Amélia, noticiava o &#8216;Diário Illustrado&#8217;, de Lisboa, o nascimento do clube no Porto e anunciava-se, para o dia 8 de Outubro, um «grande &#8216;match&#8217;» de futebol no Hipódromo de Matosinhos, com o propósito de assinalar a «inauguração do Football Club do Porto». Momento de origem da lenda viva que é o FC Porto, esse jogo foi a espantosa realização primordial do sonho de António Nicolau d&#8217;Almeida, prolífero na afirmação do futebol e da equipa portista, transcendente no engrandecimento do clube. 
A 2 de Março de 1894, magnífica quarta-feira, o rei D. Carlos, a rainha D. Amélia e os príncipes D. Luís Filipe e D. Manuel presenciaram a exibição do Football Clube do Porto frente ao Football Club Lisbonense, no campo do Oporto Cricket Club and Lawn Tennis. Com esplendor das mais elevadas figuras da nação numa majestosa e vibrante plateia, os portistas avançaram mais sobre o terreno da imortalidade, construindo outra fascinante memória dos dias primordiais do FC Porto. Dias que se cruzam, necessariamente, com a própria história de Nicolau d&#8217;Almeida, &#8216;O Colosso&#8217; aos olhos apaixonados de Hilda Rumsey, consagrado pela magnificente projecção do azul e branco no Mundo, o mítico presidente original instalado no trono das divindades a quem os herdeiros do sonho vão prestando as mais altas honras." data_nascimento="1873-10-19" imagem="" imagem_id="0" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:05:03">
        <items_relacionados>
          <item_relacionado id_pai="199" cat="23" id="200" titulo="1893" lead="" texto="" data_inicio="" data_fim="" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:05:38" data_item="2013-09-07" />
        </items_relacionados>
        <imagens>
          <imagem id="199" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="206" nome_imagem="10.jpg" descricao_imagem="António Nicolau d&#039;Almeida 10" />
          <imagem id="199" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="205" nome_imagem="9b.jpg" descricao_imagem="António Nicolau d&#039;Almeida 9b" />
          <imagem id="199" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="204" nome_imagem="9a.jpg" descricao_imagem="António Nicolau d&#039;Almeida 9a" />
          <imagem id="199" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="203" nome_imagem="8b.jpg" descricao_imagem="António Nicolau d&#039;Almeida 8b" />
          <imagem id="199" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="202" nome_imagem="8a.jpg" descricao_imagem="António Nicolau d&#039;Almeida 8a" />
          <imagem id="199" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="201" nome_imagem="7.jpg" descricao_imagem="António Nicolau d&#039;Almeida 7" />
          <imagem id="199" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="200" nome_imagem="6.jpg" descricao_imagem="António Nicolau d&#039;Almeida 6" />
          <imagem id="199" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="199" nome_imagem="5.jpg" descricao_imagem="António Nicolau d&#039;Almeida 5" />
          <imagem id="199" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="198" nome_imagem="4.jpg" descricao_imagem="António Nicolau d&#039;Almeida 4" />
          <imagem id="199" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="197" nome_imagem="3.jpg" descricao_imagem="António Nicolau d&#039;Almeida 3" />
          <imagem id="199" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="196" nome_imagem="2.jpg" descricao_imagem="António Nicolau d&#039;Almeida 2" />
          <imagem id="199" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="195" nome_imagem="1.jpg" descricao_imagem="António Nicolau d&#039;Almeida 1" />
        </imagens>
      </item>
      <item cat="7" id="201" views="0" peso="1" lang="pt" titulo="José Monteiro da Costa" nome_abreviado="" lead="José Monteiro da Costa nasceu no dia 24 de Novembro de 1878, na cidade do Porto, e morreu precocemente em 30 de Janeiro de 1911, com 33 anos. Filho de Jerónimo Monteiro da Costa e de Olinda Monteiro da Costa. Teve quatro irmãs &#8211; Olinda, Beatriz, Sara e Emília que foram as primeiras mulheres sócias do FC Porto, sendo que Sara chegou a dar aulas de ténis no Clube. Seguindo as pisadas do pai dedicou-se à actividade de horticultor e foi membro da Real Companhia Hortícola-Agrícola Portuense.
Camilo Moniz Vouga de Matos (sócio do FC Porto desde 1906), recordou, no ano de 1945, no Boletim do Futebol Clube do Porto, o seu consócio José Monteiro da Costa da seguinte forma: «[] O seu entusiasmo, a sua fé inquebrantável, o seu espírito de sacrifício, o seu trabalho persistente e infatigável, a sinceridade e rectidão do seu caráter, o seu tacto directivo, a sua modéstia e bom coração fizeram dêle um símbolo [] Aos domingos, manhã cedo, já êle estava no campo dando ordens, dirigindo trabalhos, orientando treinos, jogando ou arbitrando. Era o primeiro a chegar e o último a partir. O tempo para almoçar era rápido, porque morando na rua da Rainha, hoje Antero de Quental, as trazeiras da sua casa davam para o campo e êle do seu quintal mandou construir umas escadas que lhe davam acesso. À semana, depois das suas ocupações profissionais, encontrava-se sempre no Clube, estudando melhoramentos, atendendo tudo, dando conselhos a todos. Às noites na Secretaria, então na rua da Fábrica, registava as actividades do domingo anterior, combinava horas de desafios ou treinos, projectava festas, fazia convites a entidades oficiais e delineava viagens pela província em propaganda do futebol» (Boletim do Futebol Clube do Porto, n.º 3 de dezembro de 1945)." texto="No despertar do Século XX, a República recortava-se no horizonte como o eminente colapso da Monarquia em Portugal, mas numa restrita tertúlia de rapazes que se reunia no Porto, o estado crítico da nação desmanchava-se no universal desprendimento de preocupações próprio da mocidade. Ao Grupo do Destino, interessava, sobretudo, a vida em diversão. José Monteiro da Costa fazia parte dessa assembleia de jovens convivas quando o ardor da paixão pelo futebol lhe incendiou o espírito e se propagou pelos camaradas das folias, fascinados com relatos de experiências do amigo vividas em Inglaterra, onde o &#8216;football&#8217; lhe atingiu o âmago das emoções, disparando-lhe a vontade de o praticar. O FC Porto proporciona-lhe o cumprimento do desejo na plenitude e acompanha-o na passagem definitiva à maturidade, brasonada com a subida à presidência do clube em Fevereiro de 1906. 
José Monteiro da Costa destaca-se na história como o impulsionador primordial do FC Porto no advento do Século XX. Assinou momentos decisivos para a institucionalização do clube, como o aluguer dos terrenos onde se levantou o Campo da Rainha, primeiro palco com identidade portista, em 1907, fundamental ao desenvolvimento do futebol azul e branco, já orientado com a mestria de treinadores, o italiano Catullo Gada iniciou essa era e, outra vez em 1907, a responsabilidade foi entregue ao conceituado francês Adolphe Cassaigne, técnico de longo curso no FC Porto, onde permaneceu até 1923.
Ao presidente José Monteiro da Costa atribui-se, igualmente, o mérito da internacionalização do FC Porto, em 1907, frente aos espanhóis do Real Clube Fortuna de Vigo, e a instauração do eclectismo a azul e branco, selado em sagrados regulamentos, consagrado em eventos esplendorosos. Organizado e organizador, Monteiro da Costa elevou o FC Porto à condição de centralidade desportiva e social da cidade, conquistando o imaginário popular e cativando interesse e participação nas realizações portistas. Em 1909, um concurso de &#8216;sports atléticos&#8217; foi uma mediática disputa de vários prémios e um esplêndido exemplo do poder de concretização do clube.
Em Janeiro de 1911, o choque da morte de José Monteiro da Costa abalou o mundo azul e branco. Desaparecia, com apenas 33 anos de idade, o presidente da definitiva edificação do FC Porto sobre o aço inoxidável que alicerça as grandes e eternas instituições. Deixou Estatutos e Regulamento Interno elaborados e datados de Outubro de 1910, e a memória de tão prodigioso e dedicado portista foi honrada, logo em 1911, com o início da disputa da Taça José Monteiro da Costa." data_nascimento="1878-11-24" imagem="" imagem_id="0" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:08:09">
        <items_relacionados>
          <item_relacionado id_pai="201" cat="23" id="202" titulo="1907 - 1908" lead="" texto="" data_inicio="1907-02-09" data_fim="1908-02-08" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:08:29" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="201" cat="23" id="203" titulo="1908 - 1910" lead="" texto="" data_inicio="1908-02-09" data_fim="1910-10-15" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:09:53" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="201" cat="23" id="204" titulo="1910 - 1911" lead="" texto="" data_inicio="1910-10-16" data_fim="1911-01-30" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:11:30" data_item="2013-09-07" />
        </items_relacionados>
        <imagens>
          <imagem id="201" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="218" nome_imagem="10_0.jpg" descricao_imagem="José Monteiro da Costa 10" />
          <imagem id="201" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="217" nome_imagem="9.jpg" descricao_imagem="José Monteiro da Costa 9" />
          <imagem id="201" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="216" nome_imagem="8.jpg" descricao_imagem="José Monteiro da Costa 8" />
          <imagem id="201" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="215" nome_imagem="7_0.jpg" descricao_imagem="José Monteiro da Costa 7" />
          <imagem id="201" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="214" nome_imagem="6c.jpg" descricao_imagem="José Monteiro da Costa 6c" />
          <imagem id="201" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="213" nome_imagem="6b.jpg" descricao_imagem="José Monteiro da Costa 6b" />
          <imagem id="201" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="212" nome_imagem="6a.jpg" descricao_imagem="José Monteiro da Costa 6a" />
          <imagem id="201" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="211" nome_imagem="5_0.jpg" descricao_imagem="José Monteiro da Costa 5" />
          <imagem id="201" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="210" nome_imagem="4_0.jpg" descricao_imagem="José Monteiro da Costa 4" />
          <imagem id="201" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="209" nome_imagem="3_0.jpg" descricao_imagem="José Monteiro da Costa 3" />
          <imagem id="201" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="208" nome_imagem="2_0.jpg" descricao_imagem="José Monteiro da Costa 2" />
          <imagem id="201" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="207" nome_imagem="1_0.jpg" descricao_imagem="José Monteiro da Costa 1" />
        </imagens>
      </item>
      <item cat="7" id="205" views="0" peso="1" lang="pt" titulo="Júlio Garcez de Lencastre" nome_abreviado="" lead="Júlio Garcez de Lencastre nasceu em 5 de Agosto de 1882, em Cedofeita na cidade do Porto e morreu em 5 de Março de 1970, em S. João do Estoril. Filho de Ernesto Teixeira de Menezes e Lencastre e de Leopoldina da Glória Garcês Pinto de Madureira. Frequentou o 1.º e 2.º ano de Alemão no Liceu Central Rodrigues de Freitas, no Porto.
Casou com Hermínia Alice Neves da Fontoura, em Lisboa, no dia 7 de Fevereiro de 1920. Deste casamento resultaram dois filhos - Ernesto e Carlos. Teve ainda outro filho resultante de uma relação anterior ao casamento - Júlio Garcez Menezes de Lencastre, em 1917.
Alistou-se como voluntário no Regimento de Infantaria n.º 6, sendo incorporado em 25 de Julho de 1900. Desempenhou funções, como Oficial do Exército português, na colónia de Timor onde exerceu, durante doze anos, alguns cargos de responsabilidade político-militar, tais como: Comandante Militar, Secretário do Governo de Timor e Chefe do Estado-maior. Em 1927, já na metrópole, iniciou o curso da Escola Superior Colonial e escreveu vários artigos sobre Timor para o &#8220;Boletim Geral das Colónias&#8221;, o &#8220;Diário de Lisboa&#8221; e a &#8220;Gazeta das Colónias&#8221;.
A par da carreira militar e do estudo da problemática colonial desempenhou ainda funções como presidente duma Junta de Recrutamento no Norte do País (1929) e de Vice-Presidente da Comissão Administrativa da Câmara Municipal de Lisboa. 
Em 4 de Abril de 1932, o Tenete-coronel Júlio Garcez de Lencastre foi nomeado, pelo Ministro das Colónias Armindo Monteiro, para Agente Geral das Colónias. Os serviços prestados à Agência funcionaram como trampolim para a sua nomeação, em 1934, para o cargo de Governador da Província de Luanda (Angola), um dos cargos mais relevantes da sua carreira." texto="Meio ano de presidência assumida num período particularmente doloroso para o clube. Júlio Garcez de Lencastre ascendeu à liderança do FC Porto após a morte de José Monteiro da Costa, falecido em Janeiro de 1911. O choque foi tremendo, a perplexidade instalou-se nos corações azuis e brancos, mas a herança já era demasiado imensa e promissora para haver mergulho no vazio.
A realidade do FC Porto e a memória dos ilustres antecessores impunham a acção dos dirigentes e Júlio Garcez de Lencastre foi tão espantoso como determinado ao projectar-se na continuação da história. Foi breve a passagem pela presidência, mas sublinhada com gestos de grandeza. Mandou colocar o retrato do seu antecessor na sala de reuniões da Direcção e prestou-lhe altas honras com a criação da Taça Monteiro da Costa.
Disputado logo em 1911, o troféu foi conquistado pelo FC Porto e envolveu, também, a participação do Boavista, da Académica de Coimbra e do Leixões. Em Abril do mesmo ano, foram distribuídas medalhas de prata e diplomas pelos jogadores que conquistaram a Taça Monteiro da Costa e houve ainda lugar à recepção ao Vie au Gran Air du Medoc de Bordéus, a primeira equipa francesa a visitar um clube português. Cumpria-se, no fundo, a visão dos primeiros grandes sonhadores do FC Porto, e o azul e branco seguiria com toda a naturalidade o curso da expansão e da vitória." data_nascimento="1882-08-05" imagem="" imagem_id="0" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:12:21">
        <items_relacionados>
          <item_relacionado id_pai="205" cat="23" id="206" titulo="1911 - 1911" lead="" texto="" data_inicio="1911-03-16" data_fim="1911-09-20" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:13:06" data_item="2013-09-07" />
        </items_relacionados>
        <imagens>
          <imagem id="205" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="222" nome_imagem="4_1.jpg" descricao_imagem="Júlio Garcez de Lencastre 4" />
          <imagem id="205" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="221" nome_imagem="3_1.jpg" descricao_imagem="Júlio Garcez de Lencastre 3" />
          <imagem id="205" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="219" nome_imagem="1_1.jpg" descricao_imagem="Júlio Garcez de Lencastre 1" />
        </imagens>
      </item>
      <item cat="7" id="212" views="0" peso="1" lang="pt" titulo="António Borges D&#39;Avellar" nome_abreviado="" lead="António Borges d´Avelar nasceu no dia 13 de Junho de 1873, em Mesão Frio, e morreu com 58 anos, em 27 de Agosto de 1931, nas Caldas das Felgueiras (Viseu), onde se encontrava de férias. Foi sepultado no jazigo da família no Cemitério do Prado do Repouso.
Desempenhou funções de notário e foi morador na Rua Antero Quental (antiga rua da Rainha), n.º 309. Foi casado em primeiras núpcias com Maria das Dores de Sequeira Varejão Castel-Branco e teve um filho de nome Abel Borges d´Avelar. Tendo a esposa falecido voltou a casar em segundas núpcias, em 8 de Março de 1902, com Maria Augusta da Silva Ravasco. Deste casamento teve sete filhos: Vasco, José, Rui, Fernando Augusto, Maria Natália, Augusto e Maria Augusta." texto="O brilho de troféus conquistados pelo FC Porto ilumina a memória de António Borges d&#8217;Avellar, o presidente das primeiras vitórias do clube no futebol organizado em campeonatos. Os títulos nas edições de 1914/1915 e 1915/1916 do Regional da Associação de Futebol do Porto, acompanhados, nas mesmas épocas, por vitórias na Taça Monteiro da Cosya, legendam a êxito esta presidência. 
António Borges d&#8217;Avellar foi, assim, o primeiro presidente do FC Porto a experimentar a vertigem do sucesso num campeonato. Liderou o clube quando o futebol português já suspirava por uma montra grande de competitividade, mas a chegada de uma prova nacional impunha ainda exercícios de paciência. Era o caso dos portistas, que depressa revelaram grandeza no Regional, celebrando de rajada dois títulos na competição e guardando espaço para muito mais. 
A Taça Monteiro da Costa despediu-se do universo competitivo por esta altura, e à vitória na edição de 1914/1915, o FC Porto acrescentou a de 1915/1916, época da sexta e última discussão deste troféu criado pelo clube, em homenagem ao presidente José Monteiro da Costa, falecido em Janeiro de 1911. 
A liderança de António Borges d&#8217;Avellar também é associada ao magnetismo portista num plano para lá do futebol português. Em 1915, o FC Porto inscreveu mais um particular no seu mural de jogos de carácter internacional, defrontando os suíços do Montriond Lausanne. E no mesmo ano, perante o esplendor dos títulos, houve lugar a reconhecimento de trabalho e valor a quem serviu, honrou e engrandeceu o azul e branco. A Direcção do FC Porto distinguiu com diplomas e medalhas de prata os jogadores que integravam a equipa principal de futebol do clube." data_nascimento="1873-06-13" imagem="" imagem_id="0" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:21:08">
        <items_relacionados>
          <item_relacionado id_pai="212" cat="23" id="213" titulo="1914 - 1915" lead="" texto="" data_inicio="1914-06-15" data_fim="1915-06-26" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:21:30" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="212" cat="23" id="214" titulo="1915 - 1916" lead="" texto="" data_inicio="1915-06-27" data_fim="1916-07-09" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:23:02" data_item="2013-09-07" />
        </items_relacionados>
        <imagens>
          <imagem id="212" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="237" nome_imagem="6_0.jpg" descricao_imagem="António Borges d&#039;Avellar 6" />
          <imagem id="212" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="236" nome_imagem="5_2.jpg" descricao_imagem="António Borges d&#039;Avellar 5" />
          <imagem id="212" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="235" nome_imagem="4_3.jpg" descricao_imagem="António Borges d&#039;Avellar 4" />
          <imagem id="212" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="234" nome_imagem="3_3.jpg" descricao_imagem="António Borges d&#039;Avellar 3" />
          <imagem id="212" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="233" nome_imagem="2_2.jpg" descricao_imagem="António Borges d&#039;Avellar 2" />
          <imagem id="212" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="232" nome_imagem="1_3.jpg" descricao_imagem="António Borges d&#039;Avellar 1" />
        </imagens>
      </item>
      <item cat="7" id="215" views="0" peso="1" lang="pt" titulo="António Martins Ribeiro" nome_abreviado="" lead="António Martins Ribeiro nasceu em 31 de Agosto de 1885. Foi admitido como sócio do FC Porto em 1910 e representou o Clube em futebol, ténis e pesos e halteres. Em Dezembro de 1965 recebeu uma das nove rosetas de ouro distribuídas, pela primeira vez, aos sócios com mais de cinquenta anos de filiação. Quando morreu, na época 1966-67, era o sócio n.º 1 do FC Porto." texto="A incursão pelo passado distante do FC Porto ergue António Martins Ribeiro como um presidente inevitavelmente marcado pela vitória. Liderou o clube entre 1916 e 1917 e entregou a responsabilidade ao sucessor com títulos no Campeonato Regional e na Taça de Honra da Associação de Futebol do Porto.
O calendário oficial de provas permanecia espartilhado na dimensão distrital, onde o FC Porto repetia celebrações, clamando, com naturalidade, por uma expressão maior para o talento que atraía fortíssimo interesse e, principalmente, praticantes que alargavam os horizontes do eclectismo azul e branco. Vencer no futebol foi tradição cumprida por António Martins Ribeiro em 1916/1917, mas este presidente seguiu, igualmente, a via da expansão do clube, que passou a competir no boxe e no pólo-aquático no Verão de 1916.
A &#8216;dobradinha&#8217; nas provas da Associação de Futebol do Porto acentuou a força magnética do FC Porto, e quando o país vertia sangue e perdia vidas na I Guerra Mundial (1914-1918), o altruísmo azul e branco emergiu com reforçada evidência. Em 1917, à Direcção presidida por António Martins Ribeiro pertenceu o gesto nobre da realização de um jogo de futebol entre os sócios o FC Porto. Alinharam as equipas do Grupo de Veteranos e do Grupo Actual numa jornada de beneficência, com a receita destinada aos feridos portugueses na guerra." data_nascimento="1885-08-31" imagem="" imagem_id="0" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:24:54">
        <items_relacionados>
          <item_relacionado id_pai="215" cat="23" id="216" titulo="1916 - 1917" lead="" texto="" data_inicio="1916-07-10" data_fim="1917-08-05" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:25:10" data_item="2013-09-07" />
        </items_relacionados>
        <imagens>
          <imagem id="215" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="239" nome_imagem="1_b_.jpg" descricao_imagem="António Martins Ribeiro 1b" />
          <imagem id="215" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="238" nome_imagem="1_a_.jpg" descricao_imagem="António Martins Ribeiro 1a" />
        </imagens>
      </item>
      <item cat="7" id="217" views="0" peso="1" lang="pt" titulo="Henrique de Mesquita" nome_abreviado="" lead="" texto="O domínio do FC Porto acentuou-se no ciclo presidencial de Henrique de Mesquita. Para lá das conquistas dos títulos nos Campeonatos Regionais de 1918/1919 e 1919/1920 da Taça de Honra da Associação de Futebol do Porto de 1919/1920, o clube pôs em sentido os crónicos representantes de Lisboa.
A 30 de Novembro de 1919, e no enquadramento de um torneio quadrangular organizado pelo clube, no Campo da Constituição, o FC Porto venceu (2-1) o Sporting. E a 4 de Abril de 1920, o FC Porto triunfou (3-2) em visita ao Benfica. Foram as primeiras vitórias a azul e branco sobre os dois clubes mais representativos da capital do país. Dois triunfos, dois abanões no centralismo permanente da Nação, antes da chegada das provas oficiais nacionais aos calendários do futebol português. 
Com Henrique de Mesquita na presidência, o clube fez obras no Campo da Constituição, substituindo o rinque de patinagem por um campo ténis, em Agosto de 1917. Uma decisão com reflexo na expansão portista, já que, em Outubro de 1918, levou chancela azul e branca um Torneio Internacional de Ténis. 
O quotidiano do emblema era uma fonte inesgotável de notícias e, por isso, em Abril de 1918 editou-se o primeiro número do &#8216;Porto Sportivo&#8217;, órgão oficial do clube, outro sinal da grandeza do FC Porto, estendida a partir do Campo das Constituição, arrendado por mais 10 anos neste período. A renovação de contrato teve lugar em Agosto de 1919, um ano antes de o clube atribuir carácter oficial ao projecto da escola de futebol, já em curso desde o final da primeira década do Século XX. 
A acumulação de gastos da Direcção levantou uma grande onda de contestação, que se abateu os dirigentes do clube. Demissionários, os órgãos sociais portistas foram substituídos por uma Comissão Administrativa, eleita a 1 de Setembro de 1919 e que incluiu Henrique de Mesquita. A paixão pelo FC Porto e a defesa mantiveram-no na liderança do FC Porto durante mais um ano, até aos dias do Verão de 1920." data_nascimento="" imagem="" imagem_id="0" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:26:22">
        <items_relacionados>
          <item_relacionado id_pai="217" cat="23" id="218" titulo="1917 - 1918" lead="" texto="" data_inicio="1917-08-06" data_fim="1918-08-04" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:26:39" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="217" cat="23" id="219" titulo="1918 - 1919" lead="" texto="" data_inicio="1918-08-05" data_fim="1919-08-12" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:27:33" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="217" cat="23" id="220" titulo="1919 - 1919" lead="" texto="" data_inicio="1919-08-13" data_fim="1919-09-04" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:28:46" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="217" cat="23" id="221" titulo="1919 - 1920" lead="Preside Comissão Administrativa que gere o clube" texto="" data_inicio="1919-09-05" data_fim="1920-09-03" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:29:54" data_item="2013-09-07" />
        </items_relacionados>
        <imagens>
          <imagem id="217" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="242" nome_imagem="3_4.jpg" descricao_imagem="Henrique de Mesquita 3" />
          <imagem id="217" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="241" nome_imagem="2_3.jpg" descricao_imagem="Henrique de Mesquita 2" />
          <imagem id="217" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="240" nome_imagem="1_4.jpg" descricao_imagem="Henrique de Mesquita 1" />
        </imagens>
      </item>
      <item cat="7" id="222" views="0" peso="1" lang="pt" titulo="António Cardoso Pinto de Faria" nome_abreviado="" lead="António Cardoso Pinto de Faria foi nomeado sócio benemérito do FC Porto, em Assembleia Geral de 14 de abril de 1932, pela sua acção que em muito contribuiu para os progressos do FC Porto, quer moral, quer materialmente." texto="A chegada natural do FC Porto ao topo das conquistas nacionais leva a assinatura de António Cardoso Pinto de Faria. É este presidente do clube na celebração do título no Campeonato de Portugal de 1921/1922, a primeira edição da prova, definitivamente selada com as cores do destino do triunfo, o azul e branco que enobrece, também, a identidade deste dirigente protagonista em outras grandezas do emblema. 
Finalmente, um triunfo superlativo sublimou o poder azul e branco neste período já tão distante história do futebol português. A hora da inevitável festa portista chegou a 18 de Junho de 1922, frente ao Sporting, rival de Lisboa tombado no Porto, em campo neutro, e por inatacáveis 3-1. António Cardoso Pinto de Faria, como presidente, ficou assim vinculado a esse momento tão deslumbrante da vida do FC Porto, e assistiu, também como líder do clube, às demonstrações de domínio azul e branco nas provas da Associação de Futebol do Porto: vitórias no Campeonato Regional e na Taça de Honra de 1920/1921 e na Bronze Associação de 1921.
Já claramente afirmado como um adversário apetecível, dentro e fora das fronteiras da nação, foi com os carimbos da fama e do prestígio no passaporte que o FC Porto atravessou as fronteiras do Portugal, para visitar Espanha, a convite do Real Madrid, e defrontar o gigante da capital do país vizinho em dois jogos, disputados a 19 e 20 de Março de 1921. As partidas internacionais tinham o carácter de jornadas de cortesia e aproveitando a presença em Espanha, o FC Porto deslocou-se a Barcelona, onde defrontou o Clube Desportivo da Europa, nos dias 27 e 28 de Março de 1921. Em Junho do mesmo ano, os portistas foram anfitriões do Real Madrid, no cenário do Campo da Constituição, centro do mundo desportivo azul e branco.
Durante a presidência de António Cardoso Pinto de Faria, o FC Porto celebrou ainda com orgulho a internacionalização de Artur Augusto, o primeiro futebolista do clube a representar a Selecção Nacional." data_nascimento="" imagem="" imagem_id="0" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:31:19">
        <items_relacionados>
          <item_relacionado id_pai="222" cat="23" id="223" titulo="1920 - 1921" lead="" texto="" data_inicio="1920-09-04" data_fim="1921-10-11" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:31:34" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="222" cat="23" id="224" titulo="1921 - 1922 " lead="" texto="" data_inicio="1921-10-12" data_fim="1922-09-20" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:32:28" data_item="2013-09-07" />
        </items_relacionados>
        <imagens>
          <imagem id="222" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="244" nome_imagem="2_4.jpg" descricao_imagem="António Cardoso Pinto de Faria 2" />
          <imagem id="222" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="243" nome_imagem="1_5.jpg" descricao_imagem="António Cardoso Pinto de Faria 1" />
        </imagens>
      </item>
      <item cat="7" id="225" views="0" peso="1" lang="pt" titulo="Eurico da Silva Baltazar Brites" nome_abreviado="" lead="Eurico da Silva Baltazar Brites nasceu a 14 de Novembro de 1885 na freguesa de Santo Ildefonso, no Porto, e morreu em 12 de Julho de 1941, na Quinta da Cheira, em Coimbra. Filho de Joaquim da Silva Baltazar Brites e de Emília Maria de Louza Brites. Casou com Laura de Paiva Nunes, em 1 de Abril de 1909. 
Alistou-se como recrutado no Regimento de Infantaria n.º 3 sendo incorporado em 5 de Dezembro de 1905. Em 11 de Outubro de 1908 terminou o Curso de Infantaria da Escola do Exército e no ano seguinte foi promovido a alferes. Em 11 de Julho de 1917 embarcou em Lisboa com destino a França, integrado no 1.º Corpo Expedicionário Português, para combater na I Guerra Mundial. Desembarcou em Lisboa em 15 de Abril de 1919. Quando regressou, morador no Largo da Lapa, no Porto, dedicou-se ao FC Porto com a mesma inteligência e perfeição com que desempenhava as suas funções militares. No ano de 1936, Eurico Brites foi requisitado para desempenhar uma comissão de serviço dependente do Ministério das Colónias no Estado da Índia, regressando à Metrópole em 1939. No ano da sua morte, em 1941, com 56 anos, é promovido ao posto de Coronel." texto="A 26 de Outubro de 1922, em Assembleia Geral, os sócios discutiram a mudança do emblema do clube, desenhado pelo jogador Simplício e que passou a incluir as armas da cidade do Porto sobre a bola azul com as iniciais do FC Porto. A evolução do símbolo do clube é marco na presidência de Eurico Brites.
Com o país em depressão arrastada desde os dias da I Guerra Mundial (1914-1918), o desporto sentiu os abalos da crise. O FC Porto também não escapou à ressaca económica e quando, em 1923, a Direcção do clube propôs um aumento do valor das quotas e a transferência da sede para nova morada, esbarrou na intransigência dos sócios e demitiu-se. Chegou desta maneira ao fim o mandato de Eurico Brites, protagonista efémero nas lideranças azuis e brancas, mas necessariamente evocado quando se conta a história do emblema do FC Porto.
À presidência de Eurico Brites se deve a adopção da ideia de Simplício, autor do símbolo que pulsa no peito de todos os atletas do FC Porto. O emblema foi aprovado em Assembleia Geral no mês de Outubro de 1922 e desde aí distingue a nobreza da identidade portista e representa a marca de autênticos campeões.
A 29 de Março de 1923, cerca de seis meses depois de ascender ao cargo de presidente, Eurico Brites entregou a gestão do FC Porto a uma Comissão Administrativa nomeada em Assembleia Geral na noite anterior. Terminava o ciclo de uma presidência que celebrou, a 1 de Dezembro de 1922, a vitória portista na Bronze Associação (prova da Associação de Futebol do Porto), mas já não atingiu a consagração do FC Porto como campeão regional de 1922/1923. 
Eurico Brites coleccionou, ainda assim, momentos de internacionalização do FC Porto, em jogos realizados entre Outubro de 1922 e Janeiro de 1923, frente a adversários como Sevilha, Vasas Budapeste ou Prince of Wales e, também, o Gibraltar FC, visitado pela equipa portista." data_nascimento="1885-11-14" imagem="" imagem_id="0" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:34:29">
        <items_relacionados>
          <item_relacionado id_pai="225" cat="23" id="226" titulo="1922 - 1923" lead="" texto="" data_inicio="1922-09-21" data_fim="1923-03-28" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:34:39" data_item="2013-09-07" />
        </items_relacionados>
        <imagens>
          <imagem id="225" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="247" nome_imagem="4_4.jpg" descricao_imagem="Eurico da Silva Baltazar Brites 4" />
          <imagem id="225" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="246" nome_imagem="3_5.jpg" descricao_imagem="Eurico da Silva Baltazar Brites 3" />
          <imagem id="225" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="245" nome_imagem="2_5.jpg" descricao_imagem="Eurico da Silva Baltazar Brites 2" />
        </imagens>
      </item>
      <item cat="7" id="227" views="0" peso="1" lang="pt" titulo="Sebastião Ferreira Mendes" nome_abreviado="" lead="Sebastião Ferreira Mendes nasceu no dia 7 de Janeiro de 1890 e morreu, na cidade do Porto, em 31 de Agosto de 1980. Dedicou-se à indústria têxtil e implementou a Fábrica de Tecidos do Campo do Cirne, na cidade do Porto, que deu emprego a vários atletas do FC Porto, no tempo do desporto amador. 
Homem conceituado na Cidade e sócio dedicadíssimo ao FC Porto, esteve sempre ligado ao Clube e reuniu, por varias vezes, na sua Quinta da Fonte da Vinha, em Oliveira do Douro (Vila Nova de Gaia), os atletas do FC Porto, de diferentes modalidades, para estagiarem antes de jogos importantes ou para homenagear os Campeões Nacionais e Internacionais do Clube. Sebastião Ferreira Mendes pautou a sua vida pela dedicação ao FC Porto, uma acção de sacrifícios e trabalhos que os seus consócios reconheceram elevando-o a sócio honorário, em Assembleia Geral de 29 de Agosto de 1929, e a primeiro presidente honorário, em Assembleia Geral de 12 de Setembro de 1934." texto="Pela majestosa dimensão humana e desportiva do clube, o Estado atribuiu ao FC Porto a alta distinção de Instituição de Utilidade Pública. Por decreto de 13 de Março de 1928, publicado seis dias depois no Diário do Governo, o azul e branco atingiu essa expressão superlativa na sociedade, notória afirmação associada, assim, às presidências de Sebastião Ferreira Mendes.
No futebol, o FC Porto venceu os Campeonatos Regionais de 1927/1928, 1932/1933 (em todas as categorias) e 1933/1934, sensação assim várias revisitada por este respeitadíssimo dirigente, grande no carácter e na dedicação às causas do clube, na defesa intransigente do baluarte azul e branco, o que o levou a desempenhar vários papeis no FC Porto, como integrar a Comissão Administrativa que geria o emblema à data do título de 1922/1923. 
Sebastião Ferreira Mendes foi também o presidente dos dias da glorificação de Waldemar Mota como primeiro atleta do FC Porto a participar nos Jogos Olímpicos, em 1928, precisamente o mesmo ano em que os impulsos de progresso atraíram o público ao Campo da Constituição, para estreia nocturna do FC Porto, em &#8216;derby&#8217; frente ao Salgueiros. 
As presidências de Sebastião Ferreira Mendes são do tempo de cintilantes 8-0 ao Benfica &#8211; Campeonato de Portugal de 1932/1933 -, da transferência da sede do FC Porto para Praça do Município (actual Praça General Humberto Delgado), em 1933, e da criação, no mesmo ano, de uma comissão pró-campo, embrião do projecto que resultaria, 19 anos mais tarde, na inauguração do Estádio das Antas. 
Sob a gestão deste nobre líder muitos rostos de felicidade construíram autênticos murais de campeões e inspiração. Celebraram-se glórias e títulos em diversas modalidades, como o basquetebol e o pólo-aquático, em 1927/1928, o râguebi, em 1932/1933, ou do andebol, em 1932/1933 e 1933/1934." data_nascimento="1890-01-07" imagem="" imagem_id="0" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:35:50">
        <items_relacionados>
          <item_relacionado id_pai="227" cat="23" id="228" titulo="1923 - 1923" lead="Preside Comissão Administrativa que gere o clube" texto="" data_inicio="1923-03-29" data_fim="1923-09-04" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:37:11" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="227" cat="23" id="229" titulo="1927 - 1928" lead="" texto="" data_inicio="1927-09-13" data_fim="1928-08-31" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:37:58" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="227" cat="23" id="230" titulo="1932 - 1933" lead="" texto="" data_inicio="1932-09-13" data_fim="1933-09-15" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:39:00" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="227" cat="23" id="231" titulo="1933 - 1934" lead="" texto="" data_inicio="1933-09-16" data_fim="1934-09-17" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:40:08" data_item="2013-09-07" />
        </items_relacionados>
        <imagens>
          <imagem id="227" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="254" nome_imagem="7_1.jpg" descricao_imagem="Sebastião Ferreira Mendes 7" />
          <imagem id="227" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="253" nome_imagem="6_1.jpg" descricao_imagem="Sebastião Ferreira Mendes 6" />
          <imagem id="227" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="252" nome_imagem="5_3.jpg" descricao_imagem="Sebastião Ferreira Mendes 5" />
          <imagem id="227" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="251" nome_imagem="4_5.jpg" descricao_imagem="Sebastião Ferreira Mendes 4" />
          <imagem id="227" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="250" nome_imagem="3_6.jpg" descricao_imagem="Sebastião Ferreira Mendes 3" />
          <imagem id="227" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="249" nome_imagem="2_6.jpg" descricao_imagem="Sebastião Ferreira Mendes 2" />
          <imagem id="227" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="248" nome_imagem="1_6.jpg" descricao_imagem="Sebastião Ferreira Mendes 1" />
        </imagens>
      </item>
      <item cat="7" id="244" views="0" peso="1" lang="pt" titulo="Domingos D&#39;Almeida Soares" nome_abreviado="" lead="Domingos d´Almeida Soares, desportista sincero, surgiu nas fileiras do FC Porto em 1923. A sua grande amizade ao Clube foi reconhecida pelos seus consócios que o nomearam sócio honorário, em 29 de Agosto de 1928. Pelo seu caráter batalhador, sensato e muito dedicado foi escolhido para representar o FC Porto na Associação de Futebol do Porto, a cujos destinos presidiu. Pertenceu ainda à Federação de Futebol." texto="O título do FC Porto no Campeonato de Portugal de 1924/1925 acentua a nobreza do quadro presidencial de Domingos d&#8217;Almeida Soares, proeminente líder na história, também, pelo impulso de modernidade e profissionalização do futebol azul e branco, associado à contratação do húngaro Akós Teszler, o primeiro treinador remunerado no clube.
Tezsler entrou ao serviço do FC Porto em Outubro de 1923, cerca de um mês depois de Domingos d&#8217;Almeida Soares assumir a presidência do clube. Foi uma decisão com impacto profundo na estrutura azul e branca, já que o magiar importou para o universo portista a modernidade do futebol mais profissionalizado e, consequentemente, mais capaz de chegar aos títulos. Celebraram-se, então as, conquistas dos Campeonatos Regionais nas épocas de 1923/1924 e 1924/1925, mas o troféu mais ambicionado era o que vinha escapar ao FC Porto desde 1922.
Ao vencer (2-1) o Sporting no dia 28 de Junho de 1925, o FC Porto levantou o título do Campeonato de Portugal de 1924/1925 e dinamitou a espera que vinha a consumir os corações azuis e brancos. Para Domingos d&#8217;Almeida Soares, foi a passagem à galeria dos presidentes brasonados por conquistas em provas nacionais, ele que ainda festejou o título no Regional de 1925/1926 antes de entregar o testemunho.   
Domingos d&#8217;Almeida Soares geriu o FC Porto de lendários em construção &#8211; como Waldemar Mota, promovido dos iniciados à equipa de terceira categoria em Novembro de 1923, ou Mihaly Siska, que se estreou na baliza portista a 23 de Novembro de 1924, com apenas 18 anos de idade &#8211;, acautelando o futuro. Na base do futebol portista, em 1923/1924, o título no Campeonato Regional de Iniciados premiou o cuidado dispensado pelo clube à formação de atletas, medido, também na mesma temporada, pela criação da Escola de Natação do FC Porto.
A profusão de vitórias, a cadência acelerada de celebrações a azul e branco, distinguiram um presidente cumpridor de sonhos e seguidor da linha de projecção internacional do estandarte portista. Entre 1925 e 1926, o FC Porto trocou cortesias em ribaltas com adversários como o Helsinborg, campeão sueco, e o Verein Furth, campeão da Baviera (Alemanha), ou os espanhóis do Celta de Vigo, Desportivo da Corunha e Afonso XIII de Pontevedra." data_nascimento="" imagem="" imagem_id="0" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:56:11">
        <items_relacionados>
          <item_relacionado id_pai="244" cat="23" id="232" titulo="1923 - 1924" lead="" texto="" data_inicio="1923-09-05" data_fim="1924-07-29" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:43:45" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="244" cat="23" id="233" titulo="1924 - 1925" lead="" texto="" data_inicio="1924-07-30" data_fim="1925-08-04" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:45:24" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="244" cat="23" id="234" titulo="1925 - 1926" lead="" texto="" data_inicio="1925-08-05" data_fim="1926-07-27" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:46:23" data_item="2013-09-07" />
        </items_relacionados>
      </item>
      <item cat="7" id="245" views="0" peso="1" lang="pt" titulo="Afonso da Silveira Brandão Freire Themudo" nome_abreviado="" lead="Afonso da Silveira Brandão Freire Themudo nasceu em 22 de Abril de 1878, em Alcobaça, e morreu em 10 de Novembro de 1927, no Porto. Filho de Ana Augusta Pereira do Couto Brandão e de José Fortunato da Silveira Freire Themudo de Vera. Foi Senhor da Quinta de Nossa Senhora da Conceição, em Beduído (Estarreja).
Casou na freguesia da Victória, em 9 de Fevereiro de 1903, no Porto, com Maria Leonor da Silva da Fonseca de Meneses Cyrne, Senhora da Quinta da Madre de Deus, na Rechousa (Canelas - Vila Nova de Gaia). Deste casamento resultaram seis filhos: José Diogo, Maria da Conceição, Pedro Henrique, Afonso Fernando, Alberto Carlos e Rui Fernandes. Os seus filhos deram ao FC Porto o melhor do seu esforço, sendo que Pedro foi um atleta de futebol notável, ao nível nacional e internacional, e os seus irmãos Afonso e Alberto destacaram-se no futebol e no rugby.
Alistou-se como voluntário no Exército português e desempenhou uma brilhante carreira como Oficial da Arma de Cavalaria, desde 1899. Prestou serviço em várias unidades do Exército e por último na Guarda Municipal do Porto." texto="Afonso Themudo cumpriu um destino de vitórias na liderança do FC Porto, ainda que tenha ficado no registo das gerências como um dos presidentes que não foram além de um ano no topo da hierarquia azul e branca. À conquista do Campeonato Regional de 1926/1927, prova onde a hegemonia do clube era gritante, Afonso Themudo acrescentou momentos de afirmação do estandarte do portista.
A gestão de Afonso Themudo não foi, propriamente, um exercício fácil, olhando, principalmente, à saída do influentíssimo treinador Akós Teszler, no correr do ano de 1927. Golpe duro, mas ferida sarada com a aposta num valor superlativo interno, depositando o FCPorto em Alexandre Cal a responsabilidade de dar continuidade ao trabalho do húngaro à frente da equipa principal. 
Ainda assim, foi com sentimentos de saudade e profundo reconhecimento mútuo que o FC Porto e o húngaro viram terminada uma ligação iniciada em 1923, quando o magiar se tornou no primeiro treinador remunerado no FC Porto. Afonso Themudo viu-se, então, na obrigação de gerir em ambiente de alguma dificuldade, revelando capacidade de resposta aos problemas, contribuindo para a defesa da projecção azul e branca numa era de afirmação de nomes lendários do clube. 
Waldemar Mota estreou-se a 10 de Outubro de 1926 pela equipa principal do futebol portista e o mesmo caminho foi percorrido por Acácio Mesquita, que fez o primeiro jogo na montra maior do FC Porto em Março de 1927. Ano que foi ainda de orgulho para família portista pela presença de Acácio Mesquita como internacional suplente na Selecção Nacional em jogos realizados em Milão, Paris e Sevilha. 
Ainda no ano de 1927, o azul e branco emergiu, igualmente, no plano internacional. O FC Porto defrontou a formação francesa do Vie au Gran Air du Medoc Bordéus e a espanhola do Desportivo da Corunha. A expressão do FC Porto foi de felicidade em várias modalidades, com destaque para desempenhos espantosos dentro de água. Neste ano, celebraram-se 12 títulos e registaram-se três segundos lugares e três terceiros lugares em 18 provas de natação." data_nascimento="1878-04-22" imagem="" imagem_id="0" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:56:39">
        <items_relacionados>
          <item_relacionado id_pai="245" cat="23" id="236" titulo="1926 - 1927" lead="" texto="" data_inicio="1926-07-28" data_fim="1927-09-12" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:48:15" data_item="2013-09-07" />
        </items_relacionados>
      </item>
      <item cat="7" id="246" views="0" peso="1" lang="pt" titulo="Urgel Abílio Horta" nome_abreviado="" lead="Urgel Abílio Horta nasceu em 17 de Junho de 1896, na aldeia de S. Miguel do Felgar (Torre de Moncorvo &#8211; Bragança) e morreu em em 25 de Junho de 1969, na cidade do Porto. Filho de Manuel Horta e de Ernestina Amélia Salgado Horta.
Frequentou e completou a Escola Primária, no Felgar, tendo ficado órfão de pai, aos nove anos de idade. Consequência das dificuldades financeiras, a sua mãe optou por ir viver para Vila Nova de Gaia, para que os seus filhos pudessem prosseguir os estudos. Urgel Horta conseguiu concluir o Curso Geral do Liceu e, em 1912, entrou para a Escola Médico Cirúrgica do Porto, obtendo a licenciatura em Medicina. Durante os estudos universitários, deu explicações e recorreu a pequenos trabalhos remunerados para suportar as suas despesas. Após a sua licenciatura começou então, a exercer Clínica Geral, em Macieira de Cambra, durante dois anos.
Casou com Maria Carmelina, também transmontana, de Torre de Moncorvo. Desta união nasceram dois filhos: Maria Laura e Urgel, que lhes deram cinco netos. O casal partiu para França (Bordéus e Paris) onde Urgel Horta se especializou em Oftalmologia e teve a oportunidade de trabalhar como assistente universitário. De regresso Portugal, radicou-se na cidade do Porto. Trabalhou como oftalmologista no Hospital de Santo António e na sua própria clínica, situada na rua Alexandre Braga.
Ao longo da vida dividiu-se entre a família, desporto e a política. No desporto, o Futebol Clube do Porto foi a sua paixão e batalhou para que o Clube tivesse a grandeza da cidade, sendo reconhecido como sócio honorário pela Assembleia Geral de 15 de Março de 1958. Ainda, ao serviço do desporto nacional foi Presidente da Federação Portuguesa de Futebol.
Entre 1953 e 1965 foi deputado da Assembleia Nacional, eleito pelo Círculo do Porto, durante três legislaturas. Destacam-se algumas das suas intervenções relacionadas com: os problemas habitacionais das &#8220;Ilhas&#8221; do Porto e de Vila Nova de Gaia; a oficialização e internacionalização do Aeroporto de Pedras Rubras; os vinicultores da região do Douro; o problema da tuberculose; a criação de um &#8220;banco de olhos&#8221;; os problemas das radiações e a sua relação com os acidentes de trabalho; as medidas de proteção a cegos, entre outros.
Lutou ainda, enquanto parlamentar, pela restauração e instalação da Faculdade de Letras da Universidade do Porto e pelo não encerramento e manutenção dos postos de trabalho da Fábrica Portuense de Tabacos." texto="Líder em grandes momentos da vida do FC Porto, ao presidente Urgel Horta pertence a inauguração do Estádio das Antas, a 28 de Maio de 1952, na presença de altíssimas figuras do país, acima de todas, o general Craveiro Lopes, então Presidente da República de Portugal. A edificação do estádio foi obra imponente do clube sob a gestão de Urgel Horta, mas a história deste presidente é uma linha de tempo que se desenrola desde as primeiras décadas do Século XX. 
Em 1928, ocupou pela primeira vez a presidência do FC Porto, conciliando a responsabilidade com méritos na afirmação azul e branca, garantindo a renovação do contrato de arrendamento do Campo da Constituição e a visibilidade internacional do clube, sublinhada, em 1929, frente aos húngaros do Ferencvaros, e experimentando, também, grandes sensações fora do futebol, como o título no Campeonato Nacional de pólo-aquático de 1928/1929. 
Portista em horas boas e difíceis para o clube, integrou, entre 2 de Setembro de 1950 e 29 Março de 1951, a Comissão Administrativa que precedeu, precisamente, o seu regresso à presidência. Num ciclo de liderança estendido até Fevereiro de 1954, o Estádio das Antas foi erguido com participação popular, evidente nos Cortejos dos Materiais (1951 e 1952), a filiação de sócios revelou-se impressionante (salto de 10.715 para 22.320 entre 1951 e 1953) e o FC Porto manteve-se na montra internacional &#8211; os espanhóis Celta de Vigo e Desportivo da Corunha eram &#8216;velhos&#8217; adversários aos quais se juntou, por exemplo, o Servette, da Suíça. 
Aos grandes actos de gestão de Urgel Horta pertence a aquisição de José Maria Pedroto, mais do que um reforço, uma exaltação do futebol acrescentada a uma equipa onde desfilava, desde 1950, o talento de Hernâni, outro dos ídolos que fascinava a geração dos juniores de 1952/1953, os primeiros Campeões Nacionais na história do futebol juvenil azul e branco. 
A fertilidade do emblema mediu-se também no ciclismo, como o título nacional do FC Porto em 1950, o triunfo de Moreira de Sá na Volta a Portugal de 1952, que o clube também venceu por equipas, ou nas pedaladas prodigiosas de Onofre Tavares Campeão Nacional e Regional de velocidade em 1951 e de fundo em 1951 e 1953. A colecção de celebrações é de grande amplitude igualmente no atletismo, com o FC Porto a conquistar o Campeonato Nacional por equipas 14 títulos individuais só em 1952, e no andebol, grandes momentos foram registados, como os títulos de Campeão Nacional em andebol de 11 nas épocas de 1951/1952 e 1952/1953. 
No extraordinário legado do presidente Urgel Horta, descobrem-se ainda os títulos de Campeão Nacional de hóquei em campo em 1951/1952 e de basquetebol em 1951/1952 e 1952/1953." data_nascimento="1896-06-17" imagem="" imagem_id="0" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:56:46">
        <items_relacionados>
          <item_relacionado id_pai="246" cat="23" id="237" titulo="1928 - 1929" lead="" texto="" data_inicio="1928-09-01" data_fim="1929-03-12" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:49:13" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="246" cat="23" id="238" titulo="1950 - 1951" lead="Preside Comissão Administrativa que gere o clube" texto="" data_inicio="1950-09-02" data_fim="1951-03-29" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:50:04" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="246" cat="23" id="239" titulo="1951 - 1952" lead="" texto="" data_inicio="1951-03-30" data_fim="1952-01-30" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:50:55" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="246" cat="23" id="240" titulo="1952 - 1953" lead="" texto="" data_inicio="1952-01-31" data_fim="1953-02-23" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:52:04" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="246" cat="23" id="241" titulo="1953 - 1954" lead="" texto="" data_inicio="1953-02-24" data_fim="1954-02-25" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:53:20" data_item="2013-09-07" />
        </items_relacionados>
      </item>
      <item cat="7" id="247" views="0" peso="1" lang="pt" titulo="Augusto Fernando Teixeira de Sampaio Pinto de Sequeira" nome_abreviado="" lead="Augusto Fernando Teixeira de Sampaio Pinto de Sequeira nasceu no dia 22 de Fevereiro de 1898, em Vassal (Valpaços), e morreu, na cidade do Porto, em 4 de Abril de 1998. Filho de Francisca de Jesus Teixeira de São Paio da Costa Pinto e de Augusto Cézar Fernandes de Sequeira.
Frequentou as escolas da zona de Valpaços e a sua educação foi complementada pela visão progressista que os pais lhe incutiram e as frequentes viagens ao Porto, Chaves, Vila Real e Salamanca. A caça desportiva foi uma das grandes paixões desportivas da sua vida, que partilhava com o pai e o seu irmão António Abel. Eram caçadores exímios, contudo procuravam dar destaque à elegância e beleza desportiva, respeitando os períodos de defeso que na época eram ainda inexistentes legalmente.
Completou os estudos liceais na Escola Académica do Porto e aí criou amizades importantes com personalidades como o Dr. João de Araújo Correia, médico cronista da Régua, os Drs. Edmundo Barbosa e Eduardo Miranda (advogados), o engenheiro Zeferino e o empresário Manuel Menéres.
A partir de 1914, frequentou a Faculdade de Ciências do Porto com o objetivo de se licenciar em Engenharia, contudo o facto de ter ficado órfão de pais teve como consequência ficar a seu cargo a educação dos seus irmão e a gestão de toda a casa familiar. As vicissitudes da vida levaram-no a optar pela carreira militar, tendo-se alistado no Exército, como voluntário, em 15 de Fevereiro de 1918. Terminou o Curso de Artilharia de Campanha da Escola de Guerra, em 22 de Julho de 1919. Nesse mesmo ano, no dia 5 de Abril casou com Maria das Dores da Guerra Pereira Lage. Deste casamento resultaram três filhos: Augusto César Fernandes de Sequeira, Francisca de Jesus Teixeira de Sampaio da Costa Pinto e Maria Benedita Lage de Sampaio Sequeira. 
Desportista por natureza, Augusto Sequeira cedo se interessou pelo FC Porto juntamente com o seu irmão, o seu cunhado António Cândido Pereira da Guerra Lage e alguns amigos como Pedro e Afonso Themudo (filhos do antigo presidente do Clube Afonso da Silveira Brandão Freire Themudo). Praticavam futebol, ténis, atletismo, natação, entre outras modalidades da época. Em 1926, tornou-se sócio do FC Porto e em Assembleia Geral de 7 de Setembro de 1932 é elevado à categoria de sócio benemérito pelos relevantes serviços prestados ao Clube. Nesse mesmo ano é requisitado para desempenhar uma comissão militar no Estado da Índia. 
Entre 1932 e 1939 desempenha diferentes funções de relevo como Comandante da Secção de Artilharia na 2ª Companhia (CIMA), Director e professor da Escola elementar do 1º curso das Escolas Regimentais, Presidente da Comissão Técnica de Automobilismo do Distrito de Goa, Adjunto da 1.ª repartição do Quartel General e Promotor de Justiça do Tribunal Militar Territorial do Estado da Índia, bibliotecário da Biblioteca Militar do Quartel General, oficial às ordens de Sua Excelência o Encarregado do Governo Geral da Índia, Francisco Higino Craveiro Lopes, entre outras. Nesse período recebe vários louvores e em 1939 é nomeado Cavaleiro da Ordem Militar de Aviz, ano em que regressa à metrópole.
Ainda no ano de 1939 foi colocado no Regimento de Artilharia de Coimbra, em Santa Clara, e é nessa cidade de cria laços com o Professor Marcello Caetano e o escritor Miguel Torga.
A partir de 1941 desempenhou funções de instrutor da Mocidade Portuguesa e, posteriormente, de Delegado Provincial da Beira Litoral. Em 1946 foi nomeado Comandante da Escola Regional de Graduados de Coimbra e viajou para Londres com uma comitiva da Mocidade Portuguesa onde que foi proporcionada formação e contactos com o movimento escutista.
Em 1951 foi designado para Governador Civil de Vila Real, lugar que Augusto Sequeira ocupou durante dez anos, e onde lutou para melhorar as infra-estruras da região. Durante esse período foi promovido a Coronel, em 21 de Fevereiro de 1956. O facto de ter sido afastado destas funções deveu-se ao seu apoio a Craveiro Lopes que se manteve ainda depois de deixar o cargo de Governador Civil, ao ponto de ter sido vigiado pela PIDE. 
Em 1968, após a queda de Salazar, o Professor Marcello Caetano assume a Presidência do Conselho e ofereceu a Augusto Sequeira um cargo de Deputado. Este convite foi recusado pois já se encontrava na casa dos setenta anos e obrigaria a mudar-se para Lisboa. Posteriormente aceitou o cargo de Presidente da União Nacional no Distrito de Vila Real, que ocupou até 1973.
Augusto Sequeira, que pautou a sua vida por uma enorme dimensão humana, festejou o seu centésimo aniversário rodeado pelos seus onze bisnetos, quatro netos, filha, restante família e várias gerações de amigos, incluindo Jorge Nuno Pinto da Costa. Em 1989, no Casino de Espinho, é homenageado pelo FC Porto com a atribuição do Dragão de Ouro, na categoria de Recordação do Ano." texto="Augusto Sequeira não se desviou da rota da afirmação azul e branca, sublinhando o período da sua liderança com enriquecimento do palmarés do clube e projecção do emblema portista no mapa internacional. Antes mesmo de ser presidente, já comandava as forças azuis e brancas, integrado numa Comissão Administrativa responsável pela gestão do FC Porto entre 13 de Março e 16 de Agosto de 1929.
Foi precisamente nessa Comissão que Augusto Sequeira embalou para a presidência do FC Porto. Tomou posse do cargo a 17 de Agosto de 1929 e avançou com bravura na perseguição dos triunfos. No Campeonato Regional, circunscreveu-se de novo o clube como a espantosa força futebolística nortenha e celebrou-se, assim, o título de 1929/1930 na principal competição da Associação de Futebol do Porto.
Waldemar Mota e Acácio Mesquita eram opções indispensáveis nos jogos do FC Porto e de Portugal. A eles juntou-se na Selecção Nacional outro talentoso do futebol azul e branco, Pedro Temudo, estreante ao serviço do país em Dezembro de 1929. 
A competição não oficial mantinha-se, neste período, como um palco de grandes exibições da qualidade da equipa portista, que reservou espaço no calendário à realização de encontros particulares em 1929 e 1930 - Celta de Vigo e Rapid de Praga foram adversários estrangeiros atraídos pela marca de nobreza do FC Porto. 
Ao presidente Augusto Sequeira pertenceu também o reconhecimento prestado pelo clube ao notável avançado portista Norman Hall, homenageado em 1930 no Campo da Constituição, onde residiam, ainda, outros campeões do futebol azul e branco, como os infantis, vencedores do título regional da temporada de 1929/1930. Época, igualmente, de vitória para o emblema azul e branco no Campeonato Regional de pólo-aquático." data_nascimento="1898-02-22" imagem="" imagem_id="0" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:57:11">
        <items_relacionados>
          <item_relacionado id_pai="247" cat="23" id="248" titulo="1929 - 1929" lead="Integra Comissão Administrativa que gere o clube presidida por Manuel Cardoso do Carmo" texto="" data_inicio="1929-03-13" data_fim="1929-08-16" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="10:59:12" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="247" cat="23" id="249" titulo="1929 - 1930" lead="" texto="" data_inicio="1929-08-17" data_fim="1930-08-05" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:00:12" data_item="2013-09-07" />
        </items_relacionados>
      </item>
      <item cat="7" id="250" views="0" peso="1" lang="pt" titulo="Eduardo Dumont Villares" nome_abreviado="" lead="Eduardo Dumont Villares nasceu no dia 9 de Fevereiro de 1887 e morreu em 24 de Maio de 1941. Filho de Eduardo d´Andrade Villares e de Maria Dumont Villares. O seu tio, Alberto Santos Dumont, foi um dos pioneiros da aviação, no início do século XX. 
A sua educação ficou a cargo do Kelly College em Donver (Inglaterra). Quando voltou para Portugal veio morar em casa de seus pais na rua do Castelo do Queijo (actual Av. Montevideu), com muitas ideias sobre o desporto. Em 11 de Agosto de 1919, casou com Ana Leite Braga Vareta Vilares e desta união resultaram dois filhos: Helena e Eduardo. 
Deu aos desportos em Portugal a mais entusiástica e valorosa colaboração, sendo muito conhecido e estimado no meio desportivo portuense. Eduardo Villares, foi uma figura das mais distintas e prestigiosas do seu tempo, tendo marcado uma posição de relevo na prática de várias modalidades como o atletismo (100 e 1000 metros planos, 110 metros barreiras, salto em altura e salto em comprimento), o futebol (fez parte de várias equipas do FC Porto a partir de 1907), a natação (uma das suas maiores conquistas foi a Taça Leixões, torneio disputado entre as cidades do Porto e Lisboa, em 1908) e o ténis. Foi ainda árbitro de futebol e presidente da direcção do FC Porto ao qual dedicou o seu carinho e entusiasmo, o mesmo fazendo no Sport Club do Porto, onde exerceu também actividade como dirigente.
Dedicou a vida ao desporto e transmitiu esta forma de estar a sua mulher Ana Amália Leite Braga Vareta Vilares, a qual chegou a ser directora do Sport Clube do Porto,  e aos seus filhos Eduardo e Helena que jogavam ténis, hóquei em campo, natação, entre outros. O seu amor pelo desporto passou mesmo de geração em geração sendo que, actualmente, perdura com a prática de diferentes modalidades, como a natação, vela, rugby, praticadas pelos seus netos e bisnetos.
Quando faleceu desempenhava o cargo de administrador substituto da Companhia Carris de Ferro do Porto." texto="Difundindo um sentimento de grande dedicação à causa portista, Eduardo Dumont Villares esteve nas grandes operações de congregação de vontades e recolha de fundos para o FC Porto ter estruturas próprias, foi a primeira figura institucional da refundação (líder da Assembleia Geral da Direcção de José Monteiro da Costa, em 1906) e além de exímio praticante de futebol, natação e atletismo (recordista nacional do triplo salto) viveu para a criação das primeiras infraestruturas do FC Porto.
Uma das prioridades do seu primeiro mandato presidencial (de 6 de Agosto de 1930 a 8 de Setembro de 1931) foi o melhoramento das estruturas (designadamente a construção de anexos na Constituição para serviços de secretaria e apoio aos cinco grupos de futebol), e na sua gerência fica assinalada a mais assombrosa vitória do FC Porto até então, 2-1 sobre o Vasco da Gama, a melhor equipa do Mundo da época, numa desforra que ficou nos anais do clube como a mais famosa página do FC Porto de então, e que viria a comover de tal forma a comunidade portuguesa no Rio de Janeiro a ponto de motivar uma recolha de fundos para se instituir o mais belo troféu que o clube exibiu até chegar a Taça Arsenal.
Eduardo Dumont Villares teve ainda o mérito de convencer o inglês Normal Hall a voltar a jogar, apesar do super-goleador ter anunciado a retirada. O seu contributo seria fundamental porque Pinga não foi inscrito a tempo, e Hall, pela admiração que nutria por Dumont Villares, voltoub a calçar as chuteiras e ainda somou mais 8 golos aos 57 que tinha marcado nas seis épocas anteriores, ajudando ainda o FC Porto a chegar à final do Campeonato de Portugal.
Os segundo e terceiro mandatos de Eduardo Dumont Villares (entre 18 de Setembro de 1934 e 30 de Setembro de 1936) foram dos mais profícuos consulados presidenciais da História do FC Porto na primeira metade do século XX. É o período áureo de Pinga, após uma fulgurante adaptação que o leva rapidamente a melhor marcador do FC Porto em 1936 com 36 golos, o FC Porto tem uma frente atacante excepcional (Pinga, Lopes Carneiro, Waldemar Mota, Carlos Nunes e Acácio Mesquita, cinco lobos permanentemente famintos de golos), e nas melhores tradições do FC Porto, a equipa de Honra ganha a primeira edição do Campeonato Nacional da I Liga, com melhor ataque, melhor defesa, e 100 por cento vitorioso em casa.
Nos dois anos de mandato, soma ainda mais dois Campeonatos regionais do Porto só com vitórias (17º e 18º consecutivos), e com a saída de Joseph Szabo, após sete anos inigualáveis, dá oportunidade a Siska de se estrear na orientação técnica, Siska que viria a ser duplo campeão quatro épocas depois. Ferenc, outro ex-jogador portista, acaba a sua segunda época presidencial, com o FC Porto a jogar um futebol devastador: goleadas de 10-0, e a marca «7» a ser a mais usual nos resultados de mais um título regional.
A vitória sobre a poderosa Selecção da Hungria, por 7-4, é outro dos momentos inolvidáveis do seu mandato. A selecção magiar era o melhor conjunto da Europa, e esse triunfo levou o nome do FC Porto a fazer um tour de prestígio por todas as publicações da Europa, tal o alcance da proeza. " data_nascimento="1887-02-09" imagem="" imagem_id="0" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:01:39">
        <items_relacionados>
          <item_relacionado id_pai="250" cat="23" id="251" titulo="1930 - 1931 " lead="" texto="" data_inicio="1930-08-06" data_fim="1931-09-08" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:01:53" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="250" cat="23" id="252" titulo="1934 - 1935" lead="" texto="" data_inicio="1934-09-18" data_fim="1935-08-27" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:02:50" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="250" cat="23" id="253" titulo="1935 - 1936" lead="" texto="" data_inicio="1935-08-28" data_fim="1936-09-30" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:04:22" data_item="2013-09-07" />
        </items_relacionados>
      </item>
      <item cat="7" id="260" views="0" peso="1" lang="pt" titulo="Ângelo César Machado" nome_abreviado="" lead="Ângelo César Machado, com nome literário Ângelo César, nasceu na Granja, freguesia de Anreade (Resende) em 4 de Março de 1900 e veio a morrer no Porto a 12 de Julho de 1972. Filho de D. Maria Augusta Pinto Machado e do Dr. Alberto Augusto César Pinto Machado, casou com Alice Eduarda Badoni de Castro Vilarinho, de quem teve quatro filhos: Ângelo de Castro, Maria Alice, Duarte Nuno e Álvaro Afonso. 
Em 1924 concluiu a licenciatura em Direito, como aluno voluntário, na Universidade de Coimbra, com a nota final de 18 valores. Considerado dos espíritos mais brilhantes da sua geração, foi convidado para ficar a lecionar na Faculdade, mas não aceitou. Destacou-se na sua actividade de advogado, dotado de grande capacidade oratória, intervindo em causas célebres como a do famoso caso Crédit Franco-Portugais (publ. 1973), seu último julgamento, tendo exclamado: «Visto a toga transitoriamente e vou depô-la pela última vez. É negra, pobre, está velhinha mas honrada Dispo-a para a entregar aos meus filhos e netos. Assim eles a conservem». 
Integrou a comitiva que acompanhou a Tuna Académica de Coimbra ao Brasil em Agosto e Setembro de 1925, como orador oficial. Publicou livros de Poesia como o Boa Nova (Coimbra, 1922), Aleluia (Coimbra, 1924) e Sonetos e Outras Poesias (Porto, 1936). Distinguiu-se como dramaturgo com Eva e Madalena (Porto, 1962), que lhe valeu o prémio Gil Vicente (peça radiodifundida e muitas vezes aplaudida em representações no Teatro Nacional de D, Maria II de Lisboa), e com O Clube das Máscaras (1968), obra pela qual lhe foi atribuído o 1º Prémio no concurso de Peças Inéditas do Teatro Declamado. 
Entre 1937 e 1940 foi Deputado à Assembleia Nacional, tendo-se também dado a conhecer como ensaísta político com as obras Teoria Política do Estado (Porto, 1934) e Nacionalismo (Gaia, 1933). Também foi o autor de várias colunas do &#8220;Diário Popular&#8221;, assumindo-se também assim como jornalista. Em Julho de 1960 foi em representação deste jornal às festas centenárias de Luís de Camões, presenciando a inauguração da sua estátua em Goa (India). Destacou-se como dirigente desportivo à frente do Futebol Clube do Porto, tendo sido elevado a presidente honorário pela Assembleia Geral de 16 de Novembro de 1940.
Em 1958, inaugurando a produção siderúrgica portuguesa e em busca daquele que foi seu maior sonho, empreendeu trabalhos reveladores da existência de magnetite na serra do Marão, estudando as respectivas jazidas, organizando a sua exploração e presidindo à empresa que transformou essa magnetite em ferro através de processos eléctricos. 
Foi, ainda, sócio fundador da Associação dos Escritores Portugueses e presidente da Direcção da Associação dos Jornalistas e Homens das Letras do Porto. 
(texto da autoria de Maria Leonor Botelho, neta de Ângelo César)." texto="A obra de Ângelo César Machado ficará eternizada na história do FC Porto por múltiplas e diversificadas razões: herdou um clube alagado em dívidas e procedeu a uma verdadeira revolução em matéria administrativa, conseguindo em paralelo extraordinários êxitos desportivos, deixando o clube com um saldo superior a cem contos (mais de 50 em caixa), mesmo dispendendo valores elevadíssimos para a época em obras de ampliação da Constituição, que passou dos 12 para os 20 mil lugares para público.
A sua brilhante passagem pela Direcção do FC Porto ficará ligada ao primeiro Bicampeonato Nacional da I Divisão da história do clube, 1938/40, dois títulos consecutivos sob a orientação de Mihaly Siska, que ele contratou, depois de afastar Gutkas do comando do FC Porto. Com Siska o FC Porto voltou ao futebol galopante que lhe dera o título da I Liga, e como não há duas sem três, o FC Porto viria a tornar-se, em 1938/39, o primeiro vencedor do Campeonato Nacional da I Divisão, modelo competitivo vigente até aos dias de hoje.
Além do saneamento financeiro, dos títulos e das profundas obras de melhoramentos e ampliação das bancadas da Constituição, Ângelo César assumiu como ninguém, nessa época de mordaça, a defesa intransigente do FC Porto, o que lhe viria a causar enormes problemas e até a irradiação, ordenada pela Federação Portuguesa de Futebol. Frontal e directo, Ângelo César nunca calou a revolta contra a descarada protecção das entidades federativas aos clubes do Sul, e num célebre Benfica-FC Porto em 1939, mandou mesmo retirar a sua equipa, nas meias-finais da Taça de Portugal, nas Amoreiras, na sequência de uma arbitragem escandalosa do setubalense António Palinhas.
O FC Porto tinha vencido na primeira mão por 6-1, acabando por ser claramente barrado e afastado pela indecorosa actuação do árbitro sadino. Soares dos Reis ainda defendeu um penalti, mas o FC Porto não podia iniciar uma jogada ou defender a vantagem, tal o descaimento da arbitragem. Para abrir caminho à consumação da reviravolta, o árbitro expulsou dois dos melhores atacantes do FC Porto, Reboredo e António Santos, e o Benfica acabou por vencer por 6-0, o que motivou de Ângelo César palavras duríssimas contra os poderes instituídos.
A irradiação não tardaria, mas os adeptos do FC Porto, num acto sem paralelo na história do clube, contornaram essa absurda decisão, elegendo Ângelo César Machado como presidente da Assembleia Geral do FC Porto, devolvendo-lhe, assim, a força de primeira figura da hierarquia do clube. Deixou o FC Porto com mais dois títulos nacionais, um palco finalmente à medida dos grandes clássicos e uma situação financeira perfeitamente desafogada e ideal para o FC Porto continuar a lutar pela sua emancipação, num cenário de cada vez mais evidentes desigualdades e onde o proteccionismo aos clubes de Lisboa atingia foros de escandaloso.
Num outro famoso acto de grande coerência com os valores que promovia e defendia, Ângelo César teve também uma acção determinante na revisão e reformulação dos valores internos, impondo uma medida que causou brado: multas pecuniárias para os futebolistas que não se exibissem de acordo com as responsabilidades de defender a camisola do FC Porto, numa clara acção moralizadora e contra os vedetismos que atacavam com frequência alguns jogadores a quem o público não poupava protestos. Com essa medida, que não chegou a passar verdadeiramente à prática, o FC Porto voltou a unir-se em torno dos seus valores e foi um flamante e demolidor bicampeão!
Vinte anos depois de ter recolocado o FC Porto financeiramente nos eixos, mandato historicamente embelezado com o primeiro bicampeonato da História da I Divisão, o dr. Ângelo César voltaria à liderança do FC Porto  numa nova missão de socorro. As suas qualidades de gestor e brilhante estratego foram entendidas consensualmente como imprescindíveis para tirar o FC Porto da profunda depressão financeira em que caiu na fase final do segundo mandato de Luís Ferreira Alves, e a energia que Ângelo César consumiu para voltar a tirar o FC Porto do negrume ameaçador foi exaltada por toda a imprensa indiferente às cores e sensível aos valores.
As exigências eram desmedidas, mas Ângelo César voltou a revelar-se supremo na gestão e faraónico nos equilíbrios: arriscando sempre tudo sem nada, assumiu a liderança de uma Comissão Administrativa em 2 de Abril de 1960, e entregou o clube a Nascimento Cordeiro em 25 de Setembro de 1961, num cenário de grande estabilidade. Eliminou a insegurança e a tristeza de ver o FC Porto em riscos de incumprimento, com ele a equipa de principal conseguiu resultados honrosos (um terceiro e um quarto lugares no Campeonato Nacional), acabou com o espectáculo babilónico com que alguma imprensa do Sul pretendia rebaixar e crucificar um FC Porto em dificuldades (como todo o País) e ainda deixou imensa obra em infraestruturas, eventos e vitórias de foro nacional.
Com habilidade rara, criou ambiências especiais para os grandes clássicos e é dele o mérito da primeira grande receita do FC Porto: 780 contos num FC Porto-Benfica em 3 de Abril de 1960, reflexo do precioso modelo de chamamento popular que professava, mesmo sem a equipa principal nos píncaros ou no passeio da fama. É dele também a inauguração de um Pavilhão do FC Porto na Feira Popular do Porto (Palácio de Cristal), é dele a primeira Taça Cândido de Oliveira, ganha ao Belenenses em Maio de 1960; é ainda dele a inauguração da Pista de Ciclismo do Estádio das Antas; e dele é, igualmente, o mérito visionário que deu origem aos Jogos Luso-Brasileiros nas Antas, que trouxeram mais de 30 mil pessoas ao evento, em Agosto de 1960.
Nesse mar de dificuldades em que Ângelo César vogava com claridade vaporosa, o FC Porto ganhou ainda duas Voltas a Portugal em Bicicleta, com Sousa Cardoso e Mário Silva, Pedro Polainas deu-nos o XXX Porto-Lisboa, e o Voleibol oferece mais três títulos.
Tristeza, sim, foi a morte de Gyorgy Orth, que ele contratou. Faleceu 11 dias depois de Ângelo César entregar o clube a Nascimento Rodrigues, um infausto acontecimento (morte súbita) que despedaçou o Porto inteiro." data_nascimento="1900-03-04" imagem="" imagem_id="0" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:21:27">
        <items_relacionados>
          <item_relacionado id_pai="260" cat="23" id="261" titulo="1938 - 1939" lead="" texto="" data_inicio="1938-09-08" data_fim="1939-06-08" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:21:44" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="260" cat="23" id="262" titulo="1939 - 1939" lead="Preside Comissão Administrativa que gere o clube" texto="" data_inicio="1939-06-09" data_fim="1939-07-26" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:22:48" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="260" cat="23" id="263" titulo="1939 - 1940" lead="" texto="" data_inicio="1939-07-27" data_fim="1940-07-21" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:23:59" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="260" cat="23" id="264" titulo="1960 - 1961" lead="Preside Comissão Administrativa que gere o clube" texto="" data_inicio="1960-04-02" data_fim="1961-09-24" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:25:00" data_item="2013-09-07" />
        </items_relacionados>
      </item>
      <item cat="7" id="258" views="0" peso="1" lang="pt" titulo="António Augusto de Figueiredo e Melo" nome_abreviado="" lead="António Augusto de Figueiredo e Melo foi nomeado sócio benemérito do FC Porto pela Assembleia Geral de 12 de Setembro de 1934." texto="António Augusto de Figueiredo e Melo foi mais um presidente fiel aos valores originais e perpétuos do FC Porto. Orientado por princípios de desenvolvimento do clube, atravessou um ano prodigioso na liderança do emblema, selado com a grandeza do título nacional do Campeonato de Portugal de 1931/1932. 
Essa é o cunho de excelência do presidente António Augusto Figueiredo e também uma distinção de superioridade que evoca um FC Porto espantoso em talentos. Estamos no despertar da década de 1930, na era da afirmação de Pinga como divindade do futebol portista, entre outros lendários, como Acácio Mesquita, Waldemar Mota ou Siska, superiormente conduzidos pelo treinador Josef Szabo, a quem o clube prestou homenagem em Junho de 1932, no Campo da Constituição.
António Augusto Figueiredo conviveu com todos estes prodigiosos do futebol, nomes superiores do engrandecimento do clube e que ajudaram à imortalidade de um presidente que se despediu da liderança com certezas de dever cumprido. O Campeonato de Portugal de 1931/1932 sobressai como a preciosidade maior numa lista onde desfilam outros momentos de glória, como o título do Campeonato Regional de 1930/1931, mais um atestado de competência e domínio portista.
À entrada dos anos de 1930, o FC Porto era um extraordinário bastião de protagonistas de grandes feitos, de nomes gravados a tinta permanente na história do desporto, de talentos perpetuados em filme, como a reportagem da vitória no Campeonato de Portugal de 1931/1932, projectada no Cinema Águia d&#8217;Ouro, no Porto, em Julho de 1932, já António Augusto Figueiredo avançava sobre os meses finais da sua presidência. 
Líder do clube, também, de jornadas de internacionalização do FC Porto &#8211; a mais sonante de todas frente ao Barcelona, em jogo particular realizado em Março de 1932 &#8211;, António Augusto Figueiredo assinou ainda estatutos clube entregues no Governo Civil do Porto a 14 de Abril de 1932, dia em que, curiosamente, a família azul e branca celebrou o título no Campeonato Regional de Râguebi de 1931/1932." data_nascimento="" imagem="" imagem_id="0" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:10:05">
        <items_relacionados>
          <item_relacionado id_pai="258" cat="23" id="1575" titulo="1931 - 1933" lead="" texto="" data_inicio="1931-09-09" data_fim="1933-09-12" imagem="" video="" data_pub="2013-09-14" hora_pub="14:58:51" data_item="2013-09-14" />
        </items_relacionados>
      </item>
      <item cat="7" id="259" views="0" peso="1" lang="pt" titulo="Carlos Teixeira da Costa Júnior" nome_abreviado="" lead="Carlos Teixeira da Costa Júnior era aluno do liceu quando se deixou atrair pelos treinos da bola de trapos, no Campo da Constituição. Foi caloiro na Universidade de Coimbra, na época de 1922-34 e, ainda estudante, sempre defendeu acerrimamente o Clube, tomando voz activa em Assembleias e posições públicas. Licenciou-se em Direito pela Universidade de Coimbra e desempenhou diferentes cargos de relevo tais como na Câmara Municipal do Porto e na Hidroeléctrica do Douro.
Foi presidente da direcção do FC Porto e interessou-se pelo Estádio, e de tal modo que, sendo vereador da Câmara Municipal do Porto, trabalhou na obtenção de um subsídio de 600 contos a favor das Antas. Durante o seu mandato, em 28 de dezembro de 1937, nasceu o seu sobrinho Jorge Nuno Pinto da Costa que muitos anos mais tarde viria a ser o presidente de diracção do FC Porto com mais número de mandatos. Pertenceu, ainda, aos corpos gerentes da Federação Portuguesa de Futebol, chegando a fazer a sua representação no estrangeiro.
Carlos Teixeira da Costa Júnior faleceu em 13 de Setembro de 1987." texto="A evocação da liderança de Carlos Teixeira da Costa Júnior projecta no pensamento o título conquistado pelo FC Porto no Campeonato de Portugal de 1936/1937, mas com este presidente, a colecção de relíquias azuis e brancas foi ampliada, também, com vitórias nos Campeonatos Regionais de 1936/1937 e 1937/1938. 
Carlos Teixeira da Costa Júnior perpetuou o nome na história com a força dos títulos. Mais mediáticos os troféus levantados no futebol, igualmente relevantes as jornadas de glória vividas em tantas outras modalidades, como o andebol e o pólo-aquático, engrandecidas com vitórias que enobreceram o currículo de um presidente atento à importância do eclectismo portista. Nesta altura, aliás, o ténis de mesa passa a constituir uma nova montra de orgulho azul e branco. 
Naturalmente, o futebol assumiu-se como a grande fonte do prestígio do FC Porto também sob a liderança de Carlos Teixeira da Costa Júnior. Com uma equipa altamente competitiva, o clube manteve uma agenda internacional bastante preenchida e o Campo da Constituição era destino habitual de muitas equipas estrangeiras em digressão pela Europa. 
A selecção da Áustria e os húngaros do Ferencvaros figuraram entre os adversários que visitaram o FC Porto em 1936 e 1937, e apesar do carácter não oficial dos desafios, encantaram-se com o talento da formação azul e branca. A riqueza do FC Porto não se media, apenas, pela soma de troféus. 
À passagem de Carlos Teixeira da Costa Júnior pela presidência do clube, a presença e a importância do FC Porto no quotidiano e no imaginário sociais eram já imensuráveis. O FC Porto distinguia-se perfeitamente como embaixador do país e da cidade, e no dia 19 de Outubro de 1936, estreitou mais esses laços de afectividade a nomeação da Câmara Municipal do Porto como Sócia Honorária do emblema." data_nascimento="" imagem="" imagem_id="0" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:09:02">
        <items_relacionados>
          <item_relacionado id_pai="259" cat="23" id="255" titulo="1936 - 1937" lead="" texto="" data_inicio="1936-10-01" data_fim="1937-10-19" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:05:52" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="259" cat="23" id="256" titulo="1937 - 1938" lead="" texto="" data_inicio="1937-10-20" data_fim="1938-09-07" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:06:37" data_item="2013-09-07" />
        </items_relacionados>
      </item>
      <item cat="7" id="265" views="0" peso="1" lang="pt" titulo="Augusto Pires de Lima" nome_abreviado="" lead="Augusto Pedrosa Pires de Lima nasceu no dia 7 de Setembro de 1906 em Areias, em Santo Tirso, e morreu em 29 de Julho de 1980, em Vila Nova de Gaia. Filho de Augusto César Pires de Lima e de Rita de Almeida Pedrosa. Viveu no número 100 da rua da Constituição. 
Casou em Santa Marinha do Zêzere (Baião) em 8 de dezembro de 1932 com Maria da Boa Nova Vieira Pinto da Cunha Coutinho. Teve um filho, Carlos Serra Pires de Lima que nasceu no dia 5 de Setembro de 1940. 
Licenciou-se em Medicina na Universidade do Porto, com especialização em Psiquiatria. Desempenhou funções de subdiretor e médico da Cadeia Civil do Porto. Foi, ainda, Deputado da Nação e jornalista. Entre os anos 40 e os anos 70, do século XX, emigrou para a Argentina." texto="Augusto Pires de Lima realizou um mandato em que as modalidades já cativavam uma boa fatia das preferências desportivas, mas o marco do seu mandato foi mesmo a recuperação do título de Campeão Regional do Porto, perdido no ano anterior (1939/40) para o Leixões, numa situação problemática (houve alargamento para o FC Porto, crónico campeão distrital, ser inscrito no campeonato nacional) que a conquista do bicampeonato nacional da I Divisão ajudou a esquecer rapidamente.
Mas era importante voltar a ter o domínio distrital e o FC Porto fê-lo olimpicamente, com nove vitórias e um empate: o &#8216;velho&#8217; FC Porto voltava a impor sem oposição a sua tradicional hegemonia local.
No Campeonato Nacional, a lesão de Andrasik fez-se sentir demasiado e o FC Porto nunca recuperou os três pontos perdidos para o Sporting nas três primeiras jornadas. Por ironia, ficou a três pontos dos leões, nas contas finais, e o segundo lugar não deixou de ser honroso, face aos inúmeros problemas com que o grupo se debateu ao longo da temporada.
As modalidades acabaram por reforçar consideravelmente as conquistas desportivas, e foi com Pires de Lima que o FC Porto alcançou o primeiro tricampeonato em Andebol de Onze, confirmando-se potência sem rival, enquanto Aniceto Bruno evidenciava arte e pujança em cima da bicicleta, conquistando três das mais apetecidas clássicas da temporada." data_nascimento="1906-09-07" imagem="" imagem_id="0" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:26:16">
        <items_relacionados>
          <item_relacionado id_pai="265" cat="23" id="266" titulo="1940 - 1940 " lead="" texto="" data_inicio="1940-07-22" data_fim="1940-11-03" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:26:32" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="265" cat="23" id="267" titulo="1940 - 1941" lead="Preside Comissão Administrativa que gere o clube" texto="" data_inicio="1940-11-04" data_fim="1941-10-09" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:27:21" data_item="2013-09-07" />
        </items_relacionados>
      </item>
      <item cat="7" id="268" views="0" peso="1" lang="pt" titulo="José Sousa Barcelos" nome_abreviado="" lead="" texto="As duas faces de um duplo mandato: reeleito em 30 de Julho de 1942, José Sousa Barcelos não conseguiu emitir no segundo mandato as boas vibrações do primeiro, em que apesar do quarto lugar no campeonato, o FC Porto garante enormes conquistas, como a ultrapassagem da marca histórica dos três mil sócios ou a aquisição dos terrenos da Quinta da Vilarinha, por 240 contos, onde, dez anos depois, se levantaria, imperial e orgulhoso, o Estádio das Antas.
O insucesso no Campeonato Nacional teve parcialmente a ver com a perda de dois grandes atacantes, Kordyna e Petrak, assediados por Espanha, mas com o enorme e poderoso Correia Dias, o FC Porto ainda conseguiu marcar mais golos (77) que o campeão e ver Correia Dias vencer a classificação dos Melhores Marcadores.
O tetra em Andebol de 11 e 12 títulos nacionais na Natação contribuíram igualmente para um satisfatório primeiro mandato, mas o reverso da medalha estava à porta, e a contratação de Lipo Hertzka, para reformular a equipa de Honra, não deu resultados imediatos e o FC Porto faria mesmo a pior classificação da primeira metade do século XX, um inédito e intragável 7º lugar." data_nascimento="" imagem="" imagem_id="0" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:28:18">
        <items_relacionados>
          <item_relacionado id_pai="268" cat="23" id="269" titulo="1941 - 1942" lead="" texto="" data_inicio="1941-10-10" data_fim="1942-08-10" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:28:34" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="268" cat="23" id="270" titulo="1942 - 1944" lead="" texto="" data_inicio="1942-08-11" data_fim="1944-01-20" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:29:33" data_item="2013-09-07" />
        </items_relacionados>
      </item>
      <item cat="7" id="271" views="0" peso="1" lang="pt" titulo="Luís Ferreira Alves" nome_abreviado="" lead="Luís Ferreira Alves nasceu no dia 7 de Fevereiro de 1911, na cidade do Porto, e morreu em 16 de Outubro de 2000, na mesma cidade. Filho de Luiz Ferreira Alves e de Aída de Brito Ferreira Alves. Estudou no Colégio Universal. Foi casado várias vezes e teve dois filhos, Luís Ferreira Alves e Zaida Luísa Ferreira Alves Neal. Pertenceu à burguesia financeira portuense tendo dado continuidade à casa bancária Luiz Ferreira Alves &#38; C.ª, associada aos Fenianos do Porto, criada pelo seu pai. Pautou a sua vida pelo apoio a causas nobres, tais como a defesa dos animais, tendo sido sócio da Sociedade Protetora dos Animais. 
Esteve sempre presente na vida do FC Porto assumindo a responsabilidade da gerência do Clube em momentos críticos, bem como a direcção da Sala Museu, nas épocas de 1974-75 e de 1975-76. Em 1996, no Casino da Póvoa do Varzim, Luís Ferreira Alves recebeu o Dragão de Ouro, na categoria de Recordação do Ano. Quando faleceu era o sócio n.º 4 do Clube." texto="Luís Ferreira Alves viveu intensamente o FC Porto. Banqueiro, passava os seus dias no clube, e na memória reside em permanência a imagem de um homem curvado, chorando convulsivamente, quando faleceu Pavão. Recebia os jogadores em casa, tinha um tacto singular para os mais pequenos problemas, e a sua sensibilidade e humanismo eliminavam com elegância quaisquer dificuldades e atritos. Teve duas passagens pela direcção do FC Porto, ligou-se a todas as casas e instituições de solidariedade do Porto, desde a Ordem do Terço à Sociedade Protectora dos Animais, e o seu grande amor foi o FC Porto, pagando sempre do próprio bolso todos os prémios de assinatura dos atletas. Amigo pessoal de Francisco Sá Carneiro, sempre resistiu ao apelo da renovação política e social para se entregar totalmente ao clube e à família.
Os primeiros 17 meses em que o banqueiro Luís Ferreira Alves dirigiu os destinos do FC Porto (21.1.1944/29.5.1945) ficaram marcados de forma indelével pela imensa vaga de fundo originada pela certeza de que dentro de poucos anos o FC Porto teria um Estádio capaz de rivalizar com os melhores templos futebolísticos da Europa. Com uma política agressiva e directa ao coração dos adeptos, a Direcção de Luís Ferreira Alves conseguiu, num só mês, angariar 1800 associados, ultrapassando os 4 mil, mas o melhor estava para vir
As ondas de paixão cresceram imparavelmente, e a meio de 1944, ainda com os tambores da guerra a soar por meia Europa, o FC Porto, com centenas de brigadas de promoção e angariação de novos sócios, duplicava praticamente o seu universo associativo, atingindo os 8 mil associados entre Dezembro de 1944 e Janeiro de 1945.
Jamais se vira tamanha febre: as brigadas azuis e brancas saíam do Porto rumo a Rio Tinto, Ermesinde, Valongo, Baltar, Paredes, Penafiel, Amarante, Vila Real, Chaves, Bragança, Mais, Famalicão, Braga, Trofa, Guimarães, Viana do Castelo, num magnífico circo azul que se completava com o entusiástico contágio das gentes de Gaia, Espinho, Feira, S. João da Madeira. De repente, oito mil associados!
Luís Ferreira Alves manteve Lipo Hertzcka até ao fim do contrato, e o resultado foram dois insípidos quartos lugares, mas já todos sonhavam com o Estádio das Antas e o futuro era construí-lo e construiu uma equipa à sua dimensão. Por isso, para Luís Ferreira Alves, os títulos no futebol foram apenas regionais. O hexa do andebol de onze e o bicampeonato nacional de velocidade de Onofre Tavares foram, seguramente, as maiores alegrias desportivas
No segundo mandato, mais curto (6.4.1959/2.4.1960), assistiu ao segundo título da campeão nacional da I Divisão em quatro anos (1958/59), e seguramente o mais sofrido de toda a história do FC Porto, que ao vencer o Torreense por 3-0 em Torres Vedras, se sagrou campeão nacional por um golo de vantagem, mas tendo de esperar e rezar durante mais de dez minutos, o tempo que o árbitro Inocêncio Calabote (posteriormente irradiado) prolongou o Benfica-CUF, no maior escândalo arbitral de sempre do futebol português.
Apesar do indecoroso prolongamento, o Benfica não conseguiu marcar os golos suficientes para igualar o FC Porto. Faltou um, mas a vergonha nunca mais deixou de ficar cravada no rosto do árbitro internacional eborense, ficando esse jogo como exemplo maior do despudor com que alguns juízes assumiam o proteccionismo crónico aos clubes da capital. Luís Ferreira Alves tinha sido eleito pela segunda vez em 14 de Fevereiro de 1959, e festejou esse inesquecível campeonato a 11 dias de tomar posse. 
Este título começou a ser cavado por Paulo Pombo, que interveio a tempo: à oitava jornada o FC Porto já tinha perdido um jogo e cedido três empates, Paulo Pombo rescindiu com Otto Vieira e foi buscar Bella Gutmann, a jogada do título. Pena que, cinco meses depois, Gutmann tenha abalado, mas a sua aura ficou intacta nos fios do tempo.
Luís Ferreira Alves fez outras contratações sonantes, como Daucik, Montaño, Monzon e Makay, e entregou a liderança no dia 2 de 1960, com mais um campeonato nacional de Andebol de Sete, o quarto, e o 19º  título de Andebol de Onze." data_nascimento="1911-02-07" imagem="" imagem_id="0" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:30:28">
        <items_relacionados>
          <item_relacionado id_pai="271" cat="23" id="272" titulo="1944 - 1945" lead="" texto="" data_inicio="1944-01-21" data_fim="1945-05-28" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:30:43" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="271" cat="23" id="273" titulo="1959 - 1960" lead="" texto="" data_inicio="1959-04-06" data_fim="1960-04-01" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:31:38" data_item="2013-09-07" />
        </items_relacionados>
      </item>
      <item cat="7" id="274" views="0" peso="1" lang="pt" titulo="Cesário de Moura Bonito" nome_abreviado="" lead="Cesário de Moura Bonito nasceu no dia 1 de Agosto de 1909, no Peso da Régua, e morreu em 4 de Setembro de 1987, na cidade do Porto. Filho de Cesário Augusto Rebelo Bonito e de Isaura Amélia Moura. Principiou, com nove anos, nas categorias infantis do futebol do FC Porto até chegar à equipa de honra, com 17 anos, num encontro do Campeonato Regional, no Bessa, contra o Boavista. 
Na época de 1931-32, foi para Coimbra frequentar o 2.º ano de Medicina e como jogador de futebol representou a Académica, tendo sido selecionado quatro vezes para os encontros intercidades: Coimbra-Santarém, Lisboa-Coimbra, Coimbra-Lisboa e Porto-Coimbra. Formou-se em 1939 em Medicina Interna e, consequentemente, abandonou a actividade de jogador de futebol, ao fim de sete anos consecutivos.
Já formado, passou a prestar os seus serviços clínicos, graciosamente, ao FC Porto e, posteriormente, ingressou nas esferas directivas ocupando os cargos de presidente da Direcção e do Conselho Fiscal. Foi um lutador incansável pela defesa dos interesses nortenhos. Jorge Nuno Pinto da Costa descreve no seu livro &#8220;Largos Dias Têm 100 Anos&#8221;, Cesário Bonito como &#8220;um homem de grande carácter, leal, destemido e inteligente [] o primeiro dirigente capaz de se levantar contra o despotismo do poder central sobre o resto do país, que se fazia sentir, à boa maneira fascista, em todos os sectores, com o futebol obviamente incluído&#8221;. Viu reconhecido o seu valimento com a nomeação de sócio honorário, pela Assembleia Geral de 23 de Dezembro de 1952, e com o título de Presidente Honorário pela Assembleia Geral de 25 de Março de 1983.
Cesário Bonito foi uma figura portuense, de grande prestígio, com trabalho reconhecido como médico, industrial (ligado à Fábrica JORUI, em Campanhã, no Porto, que produziu calçado desportivo e botas para o Exército), desportista e dirigente desportivo (no FC Porto, mas também na Associação de Futebol do Porto). O seu passado de atleta e de dirigente transcendeu, largamente, os limites do FC Porto para se projectar no desporto português que prestigiou e honrou de forma exemplar." texto="O primeiro e mais longo dos três mandatos de Cesário Bonito é claramente dominado pelos avanços rumo à construção do estádio. Durante os 35 meses desse mandato, foram executadas as Escritura de Promessa e Definitiva dos terrenos das Antas, e a congregação de boas vontades para levantar o palco portista ultrapassava fronteiras.
Mantendo a política saudavelmente agressiva do seu antecessor, Cesário Bonito traçou directrizes claras: um estádio para os portistas de todo o mundo seria levantado com os portistas de todo o mundo, e as campanhas de recolha de fundos foram de Chaves ao Algarve, de Angola a Moçambique, de Macau ao Brasil. O sonho ganhava asas.
Desportivamente, Cesário Bonito apostou numa velha raposa para começar a formar a equipa de sonho para o estádio de sonho, abriu o plantel a 25 jogadores, trazendo Joseph Szabo, o primeiro campeão da Liga, de volta, para um trabalho de fundo, embora as obrigações imediatas não estivessem ausentes do caderno de encargos.
Dois campeonatos opostos: o primeiro, um sexto lugar que deixou alguma insegurança no ar; o segundo, um terceiro lugar final que voltava a renovar o ânimo dos portistas, porque a equipa até vencera os cinco violinos de Alvalade, a equipa trituradora dessa época, segunda metade dos anos 40. Bons auspícios
Cesário Bonito contrata ainda um novo técnico, o consagrado Vascheto, e é ainda na parte final do seu mandado que são vendidos à Câmara Municipal do Porto os terrenos da Vilarinha, por 1440 contos, verba que se destina à compra dos terrenos das Antas, ps 48.000 m2 da antiga Quinta de Salgueiros, onde se erigiria, quatro anos mais tarde, o Estádio das Antas.
O segundo mandato de Cesário Bonito tem o desfecho mais esperado dos últimos 16 anos: o FC Porto volta finalmente a sagrar-se campeão nacional, com Yustrich. O Norte incha e rebenta de orgulho, e o FC Porto revela-se novamente como a maior potência nacional. Um olhar às receitas diz tudo: mais de 1000 contos de apuro final, em relação aos dois rivais de Lisboa, indica e solidifica a força do FC Porto, que nessa época faz nova dobradinha, batendo o Torreense na final da Taça de Portugal. Yustrich entra na lenda. A criação do Lar do Jogador do FC Porto é outra iniciativa que fica ligada ao amor de Cesário Bonito pelo seu clube de sempre.
No seu terceiro mandato (1965/1967), Cesário Bonito transforma outro sonho dos portistas em realidade: José Maria Pedroto é treinador do FC Porto! Os dois campeonatos deste mandato concluíram com idêntico desfecho, dois terceiros lugares, pódios essenciais para a equipa ganhar experiência e preparar o assalto à alta-roda do futebol europeu." data_nascimento="1909-08-01" imagem="" imagem_id="0" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:32:43">
        <items_relacionados>
          <item_relacionado id_pai="274" cat="23" id="275" titulo="1945 - 1946" lead="" texto="" data_inicio="1945-05-29" data_fim="1946-03-26" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:32:53" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="274" cat="23" id="276" titulo="1946 - 1947" lead="" texto="" data_inicio="1946-03-27" data_fim="1947-03-30" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:33:40" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="274" cat="23" id="277" titulo="1947 - 1948" lead="" texto="" data_inicio="1947-03-31" data_fim="1948-04-06" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:34:36" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="274" cat="23" id="278" titulo="1955 - 1956" lead="" texto="" data_inicio="1955-03-02" data_fim="1956-03-25" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:35:26" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="274" cat="23" id="279" titulo="1956 - 1957" lead="" texto="" data_inicio="1956-03-26" data_fim="1957-07-13" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:36:11" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="274" cat="23" id="280" titulo="1965 - 1967" lead="" texto="" data_inicio="1965-06-30" data_fim="1967-05-02" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:37:02" data_item="2013-09-07" />
        </items_relacionados>
      </item>
      <item cat="7" id="281" views="0" peso="1" lang="pt" titulo="Júlio Ribeiro Campos" nome_abreviado="" lead="Júlio Ribeiro Campos nasceu no dia 1 de Junho de 1902, na cidade do Porto, e morreu, na mesma cidade, em 16 de Abril de 1984. Filho de Artur Ribeiro Campos e de Ermelinda Rosa da Silva. Foi casada por três vezes e teve dez filhos.
Tirou o Curso Comercial e o Curso de Inglês. Fundou e geriu a Firma MORUGO &#8211; Algodões e Representações S.A., em Matosinhos (Porto). Foi Cônsul Real da Dinamarca, no Porto, e na época foi considerado o cônsul mais antigo da Europa. Pelos serviços prestados foi agraciado com duas medalhas, uma pelo rei Cristiano X e outra pela rainha Alexandrina de Mecklenburg-Schwerin, da Dinamarca. 
Júlio Ribeiro Campos, homem trabalhador e com grandes capacidades de gestão, foi ainda armador e proprietário de vários navios mercantes veleiros e a vapor (Ultramarino, Foz do Douro, Cidade do Porto, entre outros, um deles uma barca de três mastros que tinha sido navio-escola da armada da Dinamarca, o qual cedeu ao Almirante Gago Coutinho para a realização das suas muitas viagens de estudos oceanográficos, que também financiou. 
Pautou a sua vida pelo respeito dos direitos humanos salvando do risco da morte, durante a Segunda Guerra Mundial, muitos refugiados que ajudou a fugir para o Brasil, México, entre outros, transportando-os nos seus barcos, de forma gratuita. O seu carácter humano e solidário foi reconhecido pela Cruz Vermelha Portuguesa que lhe atribuiu uma Medalha. 
No FC Porto teve uma passagem discreta, mas os seus excelentes serviços foram assinalados em Assembleia Geral de 23 de Dezembro de 1952, com a sua nomeação para sócio honorário." texto="A tarde de 6 de Maio de 1948 é uma das mais escaldantes na longa história do FC Porto: a troco de 80 escudos, os mais de 20 mil felizardos que apostaram num milagre viveram provavelmente o dia mais emocionante das suas vidas, a tarde em que o FC Porto venceu a melhor equipa do Mundo, a armada invencível do Arsenal. É a data que marca o consulado de Júlio Ribeiro Campos, que viria a ser pressionando com uma oferta fabulosa do Arsenal por Araújo, mas o goleador de Paredes nem quis conversa, assegurando imediatamente ao presidente do FC Porto que não saía da Constituição por dinheiro algum, mesmo que a libra fosse a moeda mais enfeitiçada na Europa do pós-Guerra.
A vitória do FC Porto de Vascheto sobre os &#8216;imortais&#8217; de Londres foi a maior conquista intercontinental dos portistas na primeira metade do século XX, e o Mundo pasmou à revelação de que, afinal, os deuses do Arsenal eram afinal homens de carne e osso. O FC Porto tinha colocado fim a uma invencibilidade de dez anos, e desse portentoso jogo germinou a ideia de o perpetuar com uma Taça que ainda hoje é o orgulho do FC Porto, um artístico monumento de 250 quilos, 130 quais de prata, com que os portistas de todo o mundo homenagearam os heróis que vergaram o colosso londrino. Um golo de Araújo para a lenda, dois tiros de canhão de Correia Dias, e o milagre estava consumado. O Porto festejou meses a fio essa inesquecível vitória.
O 5º lugar no Campeonato foi recebido com simpatia: quem vence os melhores do Mundo transforma-se no melhor do Mundo, e aí, sim, mais se enraizou a ideia de que o FC Porto não ia mais longe porque não o deixavam e Fernando Moreira vence a Volta a Portugal, criando um rasto de euforia ideal para esquecer as agruras do futebol que (não) dá pontos." data_nascimento="1902-06-01" imagem="" imagem_id="0" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:38:00">
        <items_relacionados>
          <item_relacionado id_pai="281" cat="23" id="282" titulo="1948 - 1948" lead="" texto="" data_inicio="1948-04-07" data_fim="1948-07-19" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:38:20" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="281" cat="23" id="283" titulo="1950 - 1950" lead="" texto="" data_inicio="1950-03-23" data_fim="1950-09-01" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:39:13" data_item="2013-09-07" />
        </items_relacionados>
      </item>
      <item cat="7" id="284" views="0" peso="1" lang="pt" titulo="Miguel Augusto Gonçalves Pereira" nome_abreviado="" lead="Miguel Augusto Gonçalves Pereira nasceu em 29 de Janeiro de 1913, em Miragaia (Porto), e morreu em 2 de Novembro de 1980, na mesma cidade. Filho de Manuel Pinto Pereira Júnior e de Constança de Freitas Gonçalves da Cunha. Foi casado e teve dois filhos: Miguel e Jorge Pedro.
Licenciou-se em Farmácia, em Julho de 1939 e, em Medicina, em Outubro de 1941. Foi inscrito na Ordem dos Médicos em 31 de Outubro de 1951. Trabalhou, cerca de cinco anos, no Laboratório de Análises Clinicas do Instituto Pasteur de Lisboa, tendo depois instalado um Laboratório privativo que dirigiu tecnicamente. Em 1952, após concurso de provas documentais, tomou posse do cargo de Analista do Laboratório Central do I.A.N.T. e, no ano seguinte foi nomeado Director do Laboratório Central da Zona Norte do I.A.N.T.. Entre 1953 e 1968, fez parte de vários júris e comissões para preenchimento de vagas em Sanatórios e Laboratórios.
Miguel Pereira colocou ao serviço do FC Porto a sua honestidade, frontalidade, e espirito de servir durante 50 anos. De fino trato, contava em cada portista um amigo. Sempre pronto a atender os pedidos do seu Clube, ia sempre mais além do que lhe era pedido tendo uma particular atenção pelas modalidades amadoras (ficou mesmo conhecido como o &#8220;pai&#8221; das actividades amadoras) sem contudo esquecer o futebol de que era um ferrenho entusiasta. Foi várias vezes reconhecido pelos seus consócios que o nomearam sócio honorário em 23 de Dezembro de 1952. Em Janeiro de 1978, Américo Sá ofereceu a Miguel Pereira uma homenagem em sua honra, onde lhe foi entregue uma placa com a seguinte inscrição: &#8220;Ao portista impoluto, ao dirigente de eleição, ao desportista sem mácula&#8221;. Finalmente, foi-lhe atribuído o título de Presidente Honorário pela Assembleia Geral de 25 de Março de 1983, a título póstumo." texto="Miguel Pereira aposta tudo num dos treinadores da moda, Alberto Augusto, mas sete pontos perdidos em 12 possíveis faz soar o alarme: afinal, a moda não trazia nada de novo ao Porto e as ambições no Campeonato Nacional estavam condenadas à partida. Num golpe de rins, o presidente contrata o maior prodígio da época, o técnico Augusto Silva, esse mesmo que tinha feito do Belenenses campeão. Augusto Silva pega de estaca mas desdobra-se em exigências, e acaba por sair entre propostas e contrapropostas inconciliáveis com a competição a decorrer. O FC Porto faz recurso a Reboredo, o Vila Real opõe-se mas é devidamente compensado e, no resumo da época desportiva, atípica, quatro treinadores (Carlos Nunes fez a ponte entre Alberto Augusto e Augusto Silva) e um quinto lugar no Campeonato que não agradou a ninguém, dada a valia reconhecida da equipa de Honra.
No entanto, o mandato de Miguel Pereira teve marcos notáveis como o facto de ter conseguido a participação de três mil contos por parte do Governo da altura, e de 600 contos da Câmara Municipal do Porto para a construção do estádio das Antas, em 1948. Mas não ficou por aí a sua desinteressada coleboração na direcção do FC Porto, possibilitou a criação do jornal &#8216;O Porto&#8217;, dirigido por Leite Faria e que veria a luz no dia 24 de Maio de 1949, após quatro anos de preparação com o Boletim do FC Porto. O Clube ganhava voz própria e um importante meio de defesa, propaganda, projecção e ligação com a sua cada vez maior comunidade, espalhada pelo Mundo.
Também com Miguel Pereira o FC Porto subia às nuvens com a vitória de Fernando Moreira na Volta a Portugal em bicicleta, prólogo de uma série de vitórias voltistas e claro domínio nas décadas de 1950 e 1960, e as modalidade trouxeram muitas outras alegrias, como a dupla vitória de Onofre Tavares nos nacionais de Velocidade e de Fundo, os títulos de campeão da I e II Divisão de Basquetebol, os campeonatos nacionais de Corta Mato e, ainda, o saldo magnífico da primeira grande digressão a África (Angola), em que o FC Porto levou carinho, saudades e craques: 10 vitórias em dez jogos, e mais uns milhares de portistas convertidos à causa expansionista do credo azul e branco.
Para compor um belo mandato, mais três títulos nacionais na Natação, uma especialidade cada vez mais profissionalizada, com o FC Porto na linha da frente. " data_nascimento="1913-01-29" imagem="" imagem_id="0" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:40:17">
        <items_relacionados>
          <item_relacionado id_pai="284" cat="23" id="285" titulo="1948 - 1949" lead="" texto="" data_inicio="1948-07-20" data_fim="1949-06-19" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:40:33" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="284" cat="23" id="286" titulo="1949 - 1950" lead="" texto="" data_inicio="1949-06-20" data_fim="1950-03-22" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:41:38" data_item="2013-09-07" />
        </items_relacionados>
      </item>
      <item cat="7" id="287" views="0" peso="1" lang="pt" titulo="José Carvalho Moreira de Sousa" nome_abreviado="" lead="José Carvalho Moreira de Sousa nasceu em 8 de Janeiro de 1904, na Casa Grande em Melres, e morreu em 25 de Junho de 1958, no Porto. Filho de Pedro Moreira de Sousa e de Clara Cândida Carvalho Viana Moreira de Sousa. Casou com Maria Augusta dos Santos Moreira, em 1927, e teve uma filha, Maria Manuela. Tendo enviuvado voltou a casar, em 1940, com Maria Ernestina Castro Silva Moreira de Sousa e teve três filhos: Maria Clara, Luís Alberto e José Pedro. Viveu num palacete do século XIX, na rua São Cosme, n.º 25, no Porto.
Licenciou-se em Medicina na Universidade do Porto e tirou a especialidade de Otorrinolaringologista, em Bordéus (França). Quando regressou ao Porto estabeleceu um consultório privado onde executou muitas operações, de forma gratuita, aos mais necessitados. Quando desapareceu prematuramente o seu funeral foi testemunho deste caráter humanitário tendo acorrido à cerimónia fúnebre dezenas de pessoas que tinham sido suas pacientes.
José Moreira de Sousa foi um homem público considerado que atingiu várias posições de relevo, como o alto cargo de Governador Civil Substituto do Distrito do Porto e Presidente da Comissão Concelhia da União Nacional. A nível desportivo, batalhou pelo crescimento dos clubes de futebol da Cidade como o Boavista e o Salgueiros, mas a sua sincera dedicação e entusiasmo foi sempre pelo FC Porto. Como sócio do Clube foi incansável no assunto da construção do Estádio, tendo tido um papel fundamental na constituição da Comissão Pró-Estádio. Pelo seu trabalho esforçado foi nomeado sócio honorário pela Assembleia Geral de 15 de Março de 1958. Ainda dentro do Clube criou laços fortes de amizade com diversos elementos, tais como o jogador Monteiro da Costa de quem foi padrinho de casamento." texto="A diplomacia era a arma predilecta de José Carvalho Moreira de Sousa, e ao fim de 12 anos de equívocos provocados pelo &#8216;caso Vital&#8217;, FC Porto e Atlético reatavam relações com um festival desportivo de arromba.
Tempos de concórdia, tempos de enormes progressos na equipa principal de futebol, que ao toque esplêndido de Hernâni, obtém a melhor classificação dos últimos dez anos, um segundo lugar já a demarcar posição em torno dos cinco violinos de Alvalade. Cheirava a título, que não demoraria muito
Na inauguração do Estádio da Luz, o FC Porto faz uma demonstração de força e de gala, vence o Benfica por 3-1, e ganha todos os jogos particulares que faz na pré-época. Era o FC Porto de Barrigana, Pedroto, Virgílio, Hernâni, Carlos Duarte, Teixeira, uma máquina de guerra nas afinações finais, que Moreira de Sousa vigiava paternalmente.
Onofre Tavares não perde o hábito de ganhar os campeonatos regionais e nacionais de Velocidade e Fundo e o FC Porto continua a colher as maiores alegrias no ciclismo. Onofre fez-se herói duas vezes, vivendo uma das suas mais estusiásticas fases com a camisola do FC Porto, com títulos nacionais em pista e estrada, soma mais um campeonato nacional de andebol, e acelera a vida do FC Porto, com a organização do primeiro rally: um sucesso sem derrapagens financeiras." data_nascimento="1904-01-08" imagem="" imagem_id="0" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:42:40">
        <items_relacionados>
          <item_relacionado id_pai="287" cat="23" id="288" titulo="1954 - 1955" lead="" texto="" data_inicio="1954-02-26" data_fim="1955-03-01" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:42:55" data_item="2013-09-07" />
        </items_relacionados>
      </item>
      <item cat="7" id="290" views="0" peso="1" lang="pt" titulo="Paulo Maria Pombo Carvalho" nome_abreviado="" lead="Paulo Maria Pombo de Carvalho nasceu no dia 9 de Maio de 1911, em S. Cosmado (Armamar &#8211; Viseu), e morreu em 8 de dezembro de 1991. Filho de Pedro Maria de Carvalho e de Maria Teixeira Pombo Monteiro. Casou com Emilia Augustinan Dunkel y Pujol e tiveram um filho de nome Renato.
Licenciou-se em Ciências Matemáticas pela Universidade do Porto e tirou, ainda, os Cursos de Engenheiro Geógrafo e de Engenharia Civil. Como estudante, Paulo Pombo, destacou-se pelo seu excelente aproveitamento que chegou a ser premiado, mas também como um dos alunos fundadores do Orfeão e da Tuna Universitária do Porto, chegando a ser presidente, no ano lectivo de 1937-38. A sua passagem pelo organismo de cariz extracurricular ficou eternizada como autor do poema do tango-canção Amores de Estudante, com música de Aureliano da Fonseca, que ainda hoje funciona como uma espécie de hino da Academia do Porto, tocado sempre nas serenatas da Queima das Fitas e entoado por antigos e actuais alunos da Universidade. 
Paulo Pombo foi professor no Instituto Industrial do Porto e no Instituto Superior de Engenharia do Porto, jubilando-se em 9 de Maio de 1981. Entre 1966 e 1971, Paulo Pombo foi vereador da Câmara Municipal do Porto e as suas intervenções, nas sessões públicas camarárias, visaram sempre servir a cidade do Porto, sobretudo no campo das realizações culturais.
Figura marcante nos meios culturais e sociais portuenses, Paulo Pombo, destacou-se como escritor de apurado estilo e sensibilidade como autor de livros - A Visita de Jesus: Programa de Televisão, em 1960, e a Antologia de São João no Porto, em 1971 -, mas ainda e muito especialmente pela colaboração que manteve durante mais de 30 anos, na Emissora Nacional de Radiodifusão, tendo escrito e realizado, nos Estúdios do Porto, vários programas de cariz cultural das áreas da literatura, arte, ciência, história, biografia e música. Paulo Pombo foi um dos fundadores da revista Sol Nascente, publicação que marca na época a história da Literatura Portuguesa e colaborou com diversos jornais e revistas tais como A Tarde, Diário do Norte, Diário Popular, Gazeta Literária, Boletim da Casa Regional da Beira-Douro. Foi, ainda, director do jornal O Porto, órgão oficial do FC Porto, que procurou valorizar culturalmente. 
Pertenceu aos corpos gerentes de vários organismos culturais como a Associação dos Jornalistas e Homens de Letras do Porto, Grupo de Estudos Brasileiros do Porto, Associação Cultural Amigos do Porto e Associação de Antigos Alunos da Universidade do Porto.
Em 1990, no Casino da Póvoa do Varzim, o FC Porto homenageia Paulo Pombo, a título póstumo, com a atribuição do Dragão de Ouro, na categoria de Recordação do Ano." texto="A conquista do Campeonato Nacional de 1958/1959 preservou memórias preciosas de celebração portista, feita com justiça e à revelia do jogo para além do jogo, ainda mais evidente, na última jornada desse saboroso título. No dia 22 de Março de 1959, entrou na história Inocêncio Calabote, árbitro que estendeu uma passadeira vermelha à concorrência do FC Porto, mas gravou-se, com absoluta honra e mérito, o nome de Paulo Pombo na galeria dos presidentes campeões do clube. 
O título no campeonato praticamente coincidiu com o final do mandato deste presidente, protagonista de uma liderança também enriquecida com a Taça de Portugal em 1957/1958, a segunda a entrar no palmarés azul e branco e levantada no Estádio Nacional, com vitória (1-0) sobre o Benfica. Os selos das grandes vitórias distinguem o currículo presidencial de Paulo Pombo, responsável, em 1957, pelo regresso do treinador Dorival Yustrich ao clube. 
A segunda relação entre o FC Porto e o brasileiro não foi um episódio de felicidade, impôs-se a mudança, e Paulo Pombo revelou forte sentido presidencial, apostando em Otto Bumbel a tempo de ver a equipa portista conduzida ao ouro na Taça de Portugal em 1958. Com este líder, o clube também levou a equipa de futebol em digressão por África &#8211; Junho e Julho de 1958 foram meses de intenso convívio e jogos particulares em Angola e Moçambique &#8211; e também se realizaram jogos internacionais no Estádio das Antas, visitado por equipas como o Celta de Vigo ou o First de Viena. 
O azul e branco chegou ainda à capital espanhola, em 1958, quando o Atlético de Madrid recebeu o FC Porto. Em 1959, sob a presidência de Paulo Pombo, a família portista prestou homenagem a José Maria Pedroto, que apontava ao final da carreira como futebolista, e deliciou-se no mesmo dia com uma vitória sobre os alemães do Furth. No largo universo das conquistas e dos reconhecimentos prestados pela Direcção liderada por Paulo Pombo, destacam-se ainda o título no Campeonato Nacional de Andebol de 1957/1958 e a festa em honra do ciclista Onofre Tavares, em 1957, no Estádio do Lima." data_nascimento="1911-05-09" imagem="" imagem_id="0" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:44:46">
        <items_relacionados>
          <item_relacionado id_pai="290" cat="23" id="289" titulo="1957 - 1959" lead="" texto="" data_inicio="1957-07-14" data_fim="1959-04-05" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:43:48" data_item="2013-09-07" />
        </items_relacionados>
      </item>
      <item cat="7" id="291" views="0" peso="1" lang="pt" titulo="José Maria Nascimento Cordeiro" nome_abreviado="" lead="José Maria do Nascimento Cordeiro nasceu no dia 16 de Fevereiro de 1904, na freguesia de Meimão no concelho de Penamacor, e morreu em 4 de Maio de 1984, no Porto. Filho de Manuel Maneiras e de Bárbara de Jesus Cordeiro. Casou com Maria Angelina Vaz.
De origem modesta mas dotado de uma inteligência e argúcia invulgares viajou para Lisboa onde procurou o seu primeiro emprego. Posteriormente rumou ao Porto onde facilmente se conseguiu entrosar pelas suas qualidades de trabalho e organização. Ao fim de longos anos de dedicação conseguiu impor o seu nome na área comercial com a criação dos armazéns de material eléctrico NASCOR. O seu rigor possibilitou a criação de um património considerável que lhe permitiu a acção benemerente no campo assistencial. Cedo demonstrou o seu amor e carinho pelos animais, inscrevendo-se com 20 anos como sócio da Sociedade Protectora dos Animais. Desenvolveu a sua acção na protecção e defesa dos animais intervindo activamente nos casos de violência exercida sobre os animais de tracção. Em 1969, concretizou o sonho de tantas gerações, ao doar a Quinta das Tílias à Sociedade Protectora dos Animais do Porto, criando um pavilhão clínico e dando abrigo a cães e gatos que vagueavam pela via pública. Em 1970, foi chamado a presidir aos destinos da Sociedade levando a cabo, até à data da sua morte, uma Obra ímpar, conseguindo elevar a Instituição à melhor do país e a uma das melhores da Europa.
No FC Porto, iniciou a sua acção numa Comissão Administrativa, eleita devido à precária situação financeira. Foi a sua competência e rigor que permitiu a recuperação das finanças do Clube num período especialmente complicado. Foi-lhe prestada justiça através da sua nomeação para sócio honorário pela Assembleia Geral de 13 de Julho de 1962." texto="Com José Maria do Nascimento Cordeiro, dois mandatos em que o FC Porto estabiliza pelo alto, e é quatro vezes segundo classificado no Campeonato Nacional.
Aparentemente, sabe a pouco, é certo, ser o eterno segundo nos mandatos de Nascimento Cordeiro. Mas é uma fase de grande estabilidade desportiva que o FC Porto não conhecia com regularidade naqueles tempos, e onde a equipa de futebol, apesar de apenas conseguir rondar os títulos mais importantes, dá autênticos recitais com Janos Kalmar e Otto Glória.
A cidade sente e chora profundamente a inesperada morte súbita do técnico Gyorgy Orth, o futebol perde por momentos o encanto mas o mundo tem que continuar a girar e a inauguração da luz eléctrica do Estádio das Antas é uma festa que os portistas nunca esquecerão: o grande Atlético de Bilbau é batido sem piedade e os deuses do Porto brilham mais debaixo dos holofotes.
O Ciclismo continua a oferecer boas sensações, José Pacheco ganha a Volta a Portugal e o Porto-Lisboa em 1962, Joaquim Leão é o jovem do ano em 1964, ao vencer a Volta a Portugal com apenas 20 anos, o FC Porto ganha ainda o Campeonato Nacional de Andebol de Sete e estreia-se a vencer o Campeonato Nacional de Voleibol.
Sousa Cardoso trás mais alegria ao vencer o internacionalmente cotado Grande Prémio Robbialac, e é ainda com Nascimento Cordeiro que os portistas celebram a conquista do Campeonato Nacional de Hóquei em Campo.
Dois mandatos, quatro anos de estabilidade, sorrisos e drama, um líder que nunca se poupou a esforços e fez escolhas muito consensuais, ficando muito perto de rodar a maçaneta da porta do título. O FC Porto renovava-se em motivos de orgulho, e a prova dos nove vinha regularmente com imensas convocatórias para a Selecção Nacional. De festa a Nóbrega, de Américo a Custódio Pinto, de Arcanjo a Hernâni, azul da cor do céu e da Selecção, e sempre tão perto da glória, ou demasiado vice-campeão" data_nascimento="1904-02-16" imagem="" imagem_id="0" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:44:54">
        <items_relacionados>
          <item_relacionado id_pai="291" cat="23" id="292" titulo="1957 - 1959" lead="" texto="" data_inicio="1957-07-14" data_fim="1959-04-05" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:45:18" data_item="2013-09-07" />
        </items_relacionados>
      </item>
      <item cat="7" id="293" views="0" peso="1" lang="pt" titulo="Afonso Pinto de Magalhães" nome_abreviado="" lead="Afonso Pinto de Magalhães nasceu no dia 31 de Março de 1913, na freguesia da Vitória (Porto), e morreu em 29 de Janeiro de 1984, na mesma cidade. Filho de Amália Pinto Magalhães. Casou, em 29 de Janeiro de 1934, com Carolina Soares Magalhães e teve três filhas: Maria Amália, Maria Fernanda e Maria Aurora.
Frequentou o Colégio Universal e a Escola Técnica Comercial e Industrial. Foi um banqueiro e empresário muito reconhecido nos meios financeiros, culturais, desportivos e da filantropia. Dotado de um espírito empreendedor e justo começou a notabilizar-se com a fundação de várias empresas, tais como: STE - Sociedade Turismo de Espinho, SOGIN - Sociedade Gestora de Iniciativas Financeiras, AQUAZUL &#8211; Empreendimentos Turísticos Imobiliários, SONAE &#8211; Sociedade Nacional de Estratificados, NOVOPAN, Supermercados INVICTOS (no Porto) e Modelo (Lisboa). Fundou ainda as seguradoras Aliança Madeirense, Mutualidade e Soberana, e o Banco Pinto Magalhães que começou por ser uma casa de câmbios na Praça das Flores, no Porto.
Dotado de um grande amor à humanidade foi Presidente Honorário do Lar do Comércio, instituição de apoio à terceira idade que, com a colaboração de Mário de Carvalho, elevou às melhores entre as congéneres europeias. Foi benemérito da Casa do Gaiato, do Gabinete de Leitura Real do Rio de Janeiro, entre outros. Fez parte dos corpos gerentes de várias colectividades culturais, nomeadamente da Associação de Jornalistas e Homens de Letras do Porto e do Círculo de Cultura Teatral. 
O seu justo reconhecimento à fortíssima influência das mais diversas instituições foi reconhecido através da atribuição de diversas medalhas como a Medalha de Ouro e Benemerência da Associação de Bombeiros Voluntários Portuenses, a Medalha de Honra de Ouro da Cidade do Porto, a Medalha de Mérito Desportivo, entre outras.
No FC Porto, foi um dirigente de inigualáveis qualidades e um dos associados mais prestigiosos A grandeza de Afonso Pinto Magalhães mereceu o maior reconhecimento dos sócios do clube que o nomearam sócio honorário em Assembleia Geral de 13 de Julho de 1962, e o elevaram a Presidente Honorário em Assembleia Delegada de 29 de Janeiro de 1971." texto="Afonso Pinto de Magalhães foi o presidente da conquista da Taça de Portugal em 1967/1968. Prestou homenagem à memória azul e branca com a abertura da Sala Museu e a edificação do Mausoléu do FC Porto em 1967 e 1968, respectivamente, e levantou as Piscinas, o Centro de Preparação Física e o Pavilhão de Treinos do clube, entre 1968 e 1970. Colocou esforço no crescimento do universo portista, e uma campanha que pretendia elevar a 30 mil o número de sócios superou as expectativas: eram cerca de 44 mil os associados do FC Porto quando terminou a passagem pela presidência. 
José Maria Pedroto foi o primeiro treinador do FC Porto na presidência de Pinto de Magalhães, mas entre 1969 e 1971, António Morais, Elek Schwartz, Vieirinha, Tommy Docherty e António Teixeira também tomaram posse do lugar. Ao FC Porto já frequentador assíduo das competições europeias, acrescentaram-se prestigiantes jogos particulares internacionais entre 1967 e 1971 &#8211; além de receber o Liverpool, a equipa portista inaugurou o estádio do São Paulo, no Brasil, onde também defrontou o Vasco da Gama, e na Venezuela, jogou frente ao Cruzeiro. Realizaram-se ainda digressões a Angola e Moçambique. 
Na época de 1970/1971, o FC Porto venceu o Campeonato Nacional de Juniores, depois de ter triunfado no Torneio de Limoges, em 1967, e no II Torneio Ibérico, em 1969. Nas restantes modalidades, sublinham-se os títulos no Campeonato Nacional de Andebol de 11 em 1968/1969 e 1970/1971. Em voleibol, o FC Porto venceu o Campeonato Nacional em 1968/1969 e a conquista a Taça de Portugal em 1968/1969 e 1970/1971." data_nascimento="1913-03-31" imagem="" imagem_id="0" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:46:18">
        <items_relacionados>
          <item_relacionado id_pai="293" cat="23" id="294" titulo="1967 - 1969" lead="" texto="" data_inicio="1967-05-03" data_fim="1969-06-11" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:46:32" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="293" cat="23" id="295" titulo="1969 - 1972" lead="" texto="" data_inicio="1969-06-12" data_fim="1972-02-06" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:47:18" data_item="2013-09-07" />
        </items_relacionados>
      </item>
      <item cat="7" id="296" views="0" peso="1" lang="pt" titulo="Américo Gomes de Sá" nome_abreviado="" lead="Américo Gomes de Sá nasceu no dia 4 de Outubro de 1931, na Póvoa do Varzim, e morreu em 21 de Setembro de 1989, no Porto. 
Filho de José Gomes de Sá e de Maria Margarida Coelho de Sá. Casou com Maria Manuela Basto Coelho Sá, no dia 5 de Agosto de 1961, e tiveram dois filhos: Margarida Maria e Manuel José.
Licenciou-se na Faculdade de Direito de Coimbra, em 1951, e exerceu advocacia na cidade do Porto. Entre 1987 e 1989, foi vereador da Câmara Municipal do Porto com a responsabilidade dos pelouros do Desporto e do Trânsito.
Herdou o amor pela área desportiva do seu pai, José de Sá, antigo presidente da Assembleia Geral da Associação de Futebol do Porto e do FC Porto. Américo Sá integrou o Conselho de Justiça da Federação Portuguesa de Futebol, o Conselho Jurisdicional da Associação de Futebol do Porto, e dirigiu a Associação de Patinagem e o Clube Infante de Sagres. 
É considerado uma das pessoas mais importantes do historial do FC Porto, tendo iniciado a sua actividade na gerência de Luís Ferreira Alves, em 1961, como Membro do Conselho Fiscal. Durante uma década, como presidente da direcção, impulsionou o crescimento do Clube que teve um impacto cada vez maior na cena desportiva portuguesa e internacional. Foram vários os momentos de homenagem do Clube a Américo Sá, nomeadamente a atribuição do título de Presidente Honorário pela Assembleia Geral de 9 de Novembro de 1979; a atribuição do Dragão de Ouro, na categoria de Recordação do Ano, em 1988, no Palácio da Bolsa; e, na época de 1988/89, o pavilhão maior do complexo desportivo das Antas foi rebatizado Pavilhão Américo de Sá." texto="Américo Gomes de Sá protagonizou uma longa liderança, brasonada a conquistas e amplos progressos no desenvolvimento do FC Porto. Foi um presidente extraordinariamente marcado pelo regresso do clube aos títulos nacionais, depois de entregar a gestão do futebol a Jorge Nuno Pinto da Costa, em 1976/1977, época de regresso do treinador José Maria Pedroto às Antas. Os títulos nos Campeonatos Nacionais de 1977/1978 e 1978/1979 foram passos definitivos para a imortalidade.
A aposta na visão superlativa de Pinto da Costa e José Maria Pedroto foi, seguramente, um dos maiores actos de gestão de Américo Gomes de Sá. Logo em 1976/1977, a dupla responsável pelo futebol azul e branco garantiu património, com a conquista da Taça de Portugal, mas os Campeonatos Nacionais de 1977/1978 e 1978/1979 marcaram um momento de viragem na história do clube e do futebol português.
Ao fim de 19 anos de espera, o FC Porto recuperou liderança e estilhaçou a monocórdica hegemonia lisboeta, avisando para um futuro espantosamente colorido a azul e branco. Américo Gomes de Sá assinou, então, essa página brilhante da vida do FC Porto, entre muitos outros capítulos que representam grandeza e afirmação portista, perpetuados noutros títulos, como a Supertaça de Portugal de 1980/1981, levantada já com o dirigente Luís Teles Roxo e o treinador austríaco Hermann Stessl acomandarem o futebol do clube. 
 A longa presidência de Américo de Sá coincidiu ainda com a Inauguração do Pavilhão Gimnodesportivo do FC Porto, a 14 de Julho de 1973, e o fecho das bancadas do Estádio das Antas em 1976. Cruzou também momentos fantásticos nas competições europeias, como a eliminação do Barcelona na Taça UEFA de 1972/1973, do Colónia e do Manchester United na Taça das Taças de 1977/1978 e do Milan na Taça dos Campeões Europeus de 1979/1980, onde o FC Porto venceu, igualmente, o Real Madrid (2-1 em casa). 
Foram 10 anos de sensações fortíssimas, como a dor da morte do futebolista Pavão, em 1973, o fascínio da aquisição da lenda peruana Teófilo Cubillas, em 1973/1974, ou os golos de Fernando Gomes, melhor marcador do Campeonato Nacional em 1976/1977, 1977/1978 e 1978/1979. No futebol, desfilaram portistas campeões em todas as categorias &#8211; quatro títulos nos juniores, cinco nos juvenis e cinco nos iniciados &#8211;, e o palmarés do clube foi acentuadamente enriquecido por títulos de campeão erguidos mais do que uma vez noutras modalidades, como o andebol de 11 e de sete, o basquetebol, o hóquei em campo, o boxe, o bilhar, o voleibol, a natação e o ciclismo, que incluiu a vitória de Manuel Zeferino Volta a Portugal de 1981." data_nascimento="1931-10-04" imagem="" imagem_id="0" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:48:23">
        <items_relacionados>
          <item_relacionado id_pai="296" cat="23" id="297" titulo="1972 - 1974" lead="" texto="" data_inicio="1972-02-07" data_fim="1974-06-10" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:48:37" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="296" cat="23" id="298" titulo="1974 - 1976" lead="" texto="" data_inicio="1974-06-11" data_fim="1976-05-12" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:49:19" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="296" cat="23" id="299" titulo="1976 - 1978" lead="" texto="" data_inicio="1976-05-13" data_fim="1978-04-23" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:49:59" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="296" cat="23" id="300" titulo="1978 - 1980" lead="" texto="" data_inicio="1978-04-24" data_fim="1980-07-02" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:50:36" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="296" cat="23" id="301" titulo="1980 - 1982" lead="" texto="" data_inicio="1980-07-03" data_fim="1982-04-22" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:51:21" data_item="2013-09-07" />
        </items_relacionados>
      </item>
      <item cat="7" id="302" views="0" peso="1" lang="pt" titulo="Jorge Nuno Pinto da Costa" nome_abreviado="" lead="Jorge Nuno Pinto da Costa, 33º presidente do FC Porto, nasceu no Porto, às seis horas da manhã do dia 28 de Dezembro de 1937, no Calendário Eclesiástico, o dia dos Santos Inocentes Mártires. Filho de José Alexandrino Teixeira da Costa e de Maria Elisa Pinto, começa a gatinhar precisamente no ano em que o FC Porto conquista o quinto título nacional.
Filho de uma família da alta burguesia e de fortes tradições culturais e católicas, vê os pais separarem-se com apenas três anos, mas o seu espírito jovial e rebelde permite-lhe superar olimpicamente o trauma. Passa os fins-de-semana com o pai, e na casa materna começa cedo a mostrar grande poder de iniciativa, organizando concursos de rádio, peças de teatro, apresentando espectáculos por ele imaginados a uma plateia fina e elitista. Era um personagem adorado.
Completou o ensino primário no Colégio Almeida Garret, domina ainda muito jovem o francês e o inglês, mostra-se muito qualificado a português, cria hábitos religiosos fixos, como ir a Fátima anualmente, e é na Cova da Iria que fortifica o espírito e molda a grande serenidade e argúcia que o vai caracterizar vida adiante.
Apesar de o futebol não ter eco ou adeptos nos meios elitistas da sua condição social, tem um tio, Armando Pinto, que presidira ao Famalicão e socorre o seu cada vez maior fascínio pelo desporto-rei e pelo FC Porto. Os primeiros jogos que vê na Constituição são pela mão do tio, mas, ainda pequeno, é engolido pela multidão, e só consegue vislumbrar os ataques em que a bola acaba nas bancadas. Ri-se.
Com 10 anos, entra para o Instituto Nun´Alvares, em Santo Tirso, conhecido como Colégio das Caldinhas. A rédea curta dos Jesuítas impõe uma disciplina rígida, mas é o caminho que seguem os filhos das melhores famílias.
O colégio tem vários campos de futebol, a mãe envia-lhe a Stadium e outras publicações desportivas, dispara fisicamente, torna-se craque e pensador de jogo, anda sistematicamente esmurrado ou com nódoas negras. A elevada estatura condu-lo a defesa-central, mas torna-se autor de golos célebres na sua juventude. Quando a mãe o vem buscar ou visitar, pede carro com rádio, para ouvir os relatos do FC Porto. Cresce com Faria de Oliveira, Santos Silva, Pinto de Sousa, muda-se para um Colégio em Lamego, começa a revelar uma intensa veia poética, reencontra uma antiga amiga de infância, Manuela Carmona, da família do general Carmona. O namoro vem a caminho.
Termina os estudos no Liceu Almeida Garret, quer trabalhar, combate a família e o ideal de doutoramento, e aos 19 anos entra pela porta grande do Banco Português do Atlântico, onde revela uma prodigiosa inclinação para os negócios, que o faz subir na hierarquia do banco à velocidade do som.
A sua universidade são os treinos do FC Porto, onde, de tanto o ver por lá, o banqueiro Afonso Pinto de Magalhães, presidente do FC Porto, lhe abre as portas do clube.
Em poucos anos põe o Hóquei em Patins na linha, salva o Boxe da extinção, socorre outras modalidades. Casa-se com Manuela Carmona em 6 de Abril de 1964, e até chegar ao futebol, vinca uma acção extraordinariamente produtiva nas secções amadoras do FC Porto. Pela mão de Américo de Sá chega ao Futebol, em 1976.
A partir daí, como Chefe do Departamento de Futebol ou presidente da Direcção do FC Porto, ganha todos os principais títulos do clube. Nada menos de 52, entre nacionais e internacionais. Em 2013, após 31 anos ininterruptos de presidência, é o líder com mais troféus conquistados do Mundo." texto="Jorge Nuno Pinto da Costa é o ser mais prodigioso que a História do FC Porto encerra, com um longo reinado que se iniciou em 23 de Abril de 1982, ainda sem fim à vista. Trata-se de um caso raro na História do Futebol, senão mesmo caso único a nível de troféus conquistados (dezenas, centenas, milhares, entre internacionais, nacionais, oficiais e particulares), e a caminho de bater o mito da longevidade no cargo, o madrileno Santiago Bernebéu.
Pinto da Costa repovoou uma vasta região de sonhos que abrange milhões de portistas, cujo crescimento exponencial deve-se em parte essencial à natureza, dimensão e projecção da sua obra de mais de 30 anos à frente dos destinos do FC Porto.
O FC Porto de hoje é uma inumerável série de vitórias, conquistas, honrarias, uma festa permanente, um sequencial imparável de salões nobres enfeitados: onde se desloque, seja qual for a modalidade, o FC Porto da gestão Pinto da Costa já superou todas as barreiras do sonho, sem limitar a ilusão.
A filosofia ganhadora que Pinto da Costa implementou com subtileza e estrondo, o conceito de encharcar as conquistas com a última gota de suor &#8211; sangue, se for preciso &#8211;, o espírito de desbravamento de territórios supostamente inacessíveis eleva-o a um plano único no panorama futebolístico mundial.
É, seguramente, o mais respeitado dos líderes à escala global, recebendo de múltiplas formas o elogio absoluto pela proverbial capacidade de ter transformado um pequeno clube de um micro país num potentado mundial, elevado à condição de maior embaixador português dos séculos XX e XXI.
Pinto da Costa, um visionário, criou o seu oásis através de um regime presidencialista sempre pulverizado nas urnas, rebocando um clube de escassos recursos para a linha da frente dos maiores colossos mundiais. A sua gestão, sempre à frente do tempo, e articulada com equipas de trabalho minuciosamente constituídas, dos gabinetes à relva, trouxe ao FC Porto ouro, prata, bronze, comendas, ordens de mérito, rajadas de prestígio, fruto de uma actividade incessante que privilegiou sempre os fundamentos de uma liderança apertada e abrangente, rigorosa e flexível, confiante e confiável. Assim se cria um espírito a que todos aspiram associar-se, assim se construiu, pedra a pedra, o mais extraordinário edifício desportivo da História de Portugal, alicerçado em sete brilhantes torres de ouro e prata, que são o orgulho da Nação Portista, todas elas conquistadas com o generoso contributo da comunidade do Dragão.
O dia a dia do FC Porto pós 25 de Abril é um bordado de felicidade, uma aventura ofuscante, um caminhar sereno mas convicto, centrado na conquista, alheio à rotação do planeta. Há um credo e uma tribo de desportistas nascidos para vencer, que a ideologia dominadora de Pinto da Costa foi depurando de ano para ano, construindo e reconstruindo à cadência das vitórias sem qualquer perda significativa de fulgor.
Pinto da Costa assumiu-se, desde sempre, como o modelo inspirador, como o distribuidor de estímulos, fazendo o percurso completo e anormalmente seguro, do banco à tribuna presidencial.
Num abençoado dia de 1953, inscreveu-se como sócio, tocou-lhe o 26.636 como número para explorar mais de perto a menina dos seus olhos, para onde entrou ao serviço nove anos depois, pela porta do hóquei em patins, na condição humilde de vogal. Dois anos depois, era chefe de secção, quatro anos depois acumulava nova chefia (boxe) celebrada com quatro títulos individuais, e em 1968 já era membro distinto da Assembleia Delegada do FC Porto. Em 1969 ascendia naturalmente à Chefia das actividades amadoras da sua preferência e das que precisavam dos seus conhecimentos para regressar a uma vida optimista, e ainda nesse ano de 1969 realizava a primeira viagem formalmente indigitado Director das Actividades Amadoras. Angola foi o primeiro de inumeráveis destinos como membro, embaixador e presidente de uma Causa.
A sua prodigalidade, a sua inusual capacidade de transformar o gelo em fogo levou-o, em 1975, a uma das mais brilhantes intervenções em Assembleia geral, onde, como membro da Assembleia Delegada, convenceu o universo portista a mostrar a sua face mais nobre: a palavra amnistia entrou no dialecto portista, e assim foi possível devolver ao FC Porto outra das suas figuras mais históricas, outra das suas mentes mais brilhantes: José Maria Pedroto.
Em 1976 iniciava-se decisivamente o percurso final, a concretização e consolidação dos fundamentos que resgataram o FC Porto de hoje a uma vida medíocre. Assume a Chefia do Departamento de Futebol Profissional, e com Pedroto cria os mais notáveis e entusiasmantes argumentos que equipas de sonho dirigidas por mentes brilhantes levariam à prática: a primeira Taça de Portugal chega logo nessa época, seguindo-se, entre 1977 e 1979, o primeiro bicampeonato em liberdade, dois títulos históricos e extraordinariamente vividos, pois colocavam fim a uma longa noite de 19 anos de jejum.
Ainda em 1979 é nomeado Sócio Honorário do FC Porto, e depois de um breve período de ausência, em que o FC Porto optou por novas incursões experimentalistas em vez de ousar seguir o caminho apontado pelos homens que o resgataram ao torpor de uma existência modesta, Pinto da Costa viria a ser arrastado à força para o seu clube, envolvido numa epidemia de optimismos que o levou por contágio à presidência do FC Porto, em 23 de Abril de 1982. Com a sua presidência, e por feliz coincidência, chega o primeiro título europeu de Hóquei em Patins (Taça das Taças), a última Volta e Portugal em Bicicleta (Marco Chagas) e regressam, principalmente, José Maria Pedroto e Fernando Gomes. O Mestre deixou-lhe a herança do saber e os contornos do futuro; o bi-bota agraciou-o com duas Botas de Ouro.
Dois anos depois (1984), o FC Porto estava na sua primeira final europeia, perdida às mãos de uma Europa ainda viciosa e castigadora nos seus complexos de superioridade, nunca tão manifestos na servidão do trato arbitral. Mas três anos depois, em Viena, Pinto da Costa, que reunira Artur Jorge, Futre e Madjer, via coroados os seus esforços e a sua ilusão. O FC Porto destroçava a ditadura dos colossos e ia mais longe: tornava-se dono do Mundo, ao conquistar a Taça Intercontinental frente a um Peñarol coberto de pergaminhos.
Depois de Viena, o mundo azul tornou-se ainda mais brilhante: Ordens de Mérito, Comendas, Louvores, toda a escala de honrarias concentrada num país, num clube, num homem. Pinto da Costa não deu por satisfeito (nunca se viria a dar por satisfeito), e os anos 1990 trouxeram-lhe o seu primeiro bicampeonato, o tri, o tetra e a obra-prima, o Penta, a linha limite do arrebatamento. Com uma graça: o título de andebol que ele tanto perseguira.
O sec. XXI nasceria ainda mais aristocrático: a sedução do triunfo, a expiação do sobressalto, a certeza de novos personagens de um jogo libertário comandado pela inteligência do líder mais carismático entre os líderes: o furacão Mourinho espalhou a destruição de Sevilha a Gelsenkirchen, Jesualdo Ferreira ofereceu-lhe o segundo tetra, André Villas-Boas refinou esse toque aristocrático, com um sangue azul refrescado, recriando um Porto sem pontas soltas, obrigando a Europa a pedir clemência a potência tão continuamente dominadora.
De pouco valeu a pilhagem de craques, rotineira desde que Pinto da Costa começou a ganhar. Educado num colégio fino, soube encaixar as perdas com elegância e renovar com alma redobrada. Assim chegou a 2013 o presidente entre todos os presidentes, o líder do desassossego que campeia entre os adversários internos e externos, o homem capaz de escolher de olhos fechados os que vão tornar dóceis todas as equipas que se atravessam no caminho das equipas do FC Porto.
Por inventar ficará, certamente, o rótulo que se poderá dar a alguém tão esmagadoramente superior como Jorge Nuno Pinto da Costa. Sempre são 2 Taças Intercontinentais, 1 Taça dos Campeões, 1 Liga dos Campeões, 1 Taça UEFA, 1 Liga Europa, 1 Supertaça Europeia, 22 Campeonatos Nacionais (20 como presidente), 14 Taças de Portugal (13 como presidente), 20 Supertaças de Portugal, dezenas de títulos de campeão nacional nos escalões jovens, 18 Campeonatos de Andebol, 28 de Basquetebol, 52 de Hóquei em Patins (7 títulos europeus, tal qual o futebol!), 4 títulos no Voleibol, 59 no Bilhar, repleto de prata e bronze europeus, 1 Volta a Portugal, 2 ao Algarve, uma infinidade de títulos e pódiuns nacionais e internacionais no Atletismo.
E quando se adiciona a tudo isto a construção do Estádio do Dragão, o rebaixamento das Antas (na altura ficou com capacidade para 90 mil espectadores), a construção do Dragão Caixa, a criação das Sociedades Desportivas para o Futebol e o Basquetebol, a remodelação da Constituição, hoje o magnífico Vitalis Park, que mais se poderá dizer de alguém que ainda tem energia e ambição para desafiar a História, duplicar o número de sócios e miltuplicar o número de adeptos? Pinto da Costa, que levou a reputação do FC Porto até ao preenchimento de lugares de Honra na UEFA, que criou o espírito e a lenda do Dragão e a revista Dragões, que alargou o horizonte do clube ao infinito, é, na forma mais simples de o caracterizar, o insigne protagonista de Uma História Interminável." data_nascimento="1937-12-28" imagem="" imagem_id="0" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:52:14">
        <items_relacionados>
          <item_relacionado id_pai="302" cat="23" id="303" titulo="1982 - 1984" lead="" texto="" data_inicio="1982-04-23" data_fim="1984-06-08" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:52:23" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="302" cat="23" id="304" titulo="1984 - 1986 " lead="" texto="" data_inicio="1984-06-09" data_fim="1986-04-17" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:53:03" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="302" cat="23" id="305" titulo="1986 - 1988" lead="" texto="" data_inicio="1986-04-18" data_fim="1988-06-03" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:53:46" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="302" cat="23" id="306" titulo="1988 - 1991" lead="" texto="" data_inicio="1988-06-04" data_fim="1991-06-13" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:54:31" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="302" cat="23" id="307" titulo="1991 - 1994" lead="" texto="" data_inicio="1991-06-14" data_fim="1994-07-03" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:55:12" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="302" cat="23" id="308" titulo="1994 - 1998" lead="" texto="" data_inicio="1994-07-04" data_fim="1998-01-16" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:55:57" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="302" cat="23" id="309" titulo="1998 - 2001" lead="" texto="" data_inicio="1998-01-17" data_fim="2001-06-10" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:56:48" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="302" cat="23" id="310" titulo="2001 - 2004" lead="" texto="" data_inicio="2001-06-11" data_fim="2004-06-03" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:57:35" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="302" cat="23" id="311" titulo="2004 - 2007" lead="" texto="" data_inicio="2004-06-04" data_fim="2007-05-25" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:58:22" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="302" cat="23" id="312" titulo="2007 - 2010" lead="" texto="" data_inicio="2007-05-26" data_fim="2010-05-16" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:59:13" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="302" cat="23" id="313" titulo="2010 - 2013" lead="" texto="" data_inicio="2010-05-17" data_fim="2013-05-26" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="11:59:54" data_item="2013-09-07" />
          <item_relacionado id_pai="302" cat="23" id="314" titulo="2013" lead="Em funções" texto="" data_inicio="2013-05-27" data_fim="" imagem="" video="" data_pub="2013-09-07" hora_pub="12:00:40" data_item="2013-09-07" />
        </items_relacionados>
        <imagens>
          <imagem id="302" id_grupo="1" nome_grupo="Galeria de Imagens" id_imagem="8" nome_imagem="pinto-da-costa.jpg" descricao_imagem="Pinto da Costa" />
        </imagens>
        <ficheiros>
          <ficheiro id="302" id_ficheiro="31" nome_ficheiro="Gala_dos_Drag_es_de_Ouro.flv" />
        </ficheiros>
      </item>
    </presidentes>
  </contents>
</app>
